<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rodrigo Lira</title>
    <link>https://rodrigoclira.github.io/</link>
      <atom:link href="https://rodrigoclira.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Rodrigo Lira</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>Rodrigo Lira · 2025</copyright><lastBuildDate>Fri, 23 May 2025 11:15:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://rodrigoclira.github.io/media/icon_huf2b89bb3aeddaf27bedd36282c847631_693_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Rodrigo Lira</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Revolução de 1824: Uma viagem digital pela Confederação do Equador</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/revolucao-de-1824-uma-viagem-digital-pela-confederacao-do-equador/</link>
      <pubDate>Fri, 23 May 2025 11:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/revolucao-de-1824-uma-viagem-digital-pela-confederacao-do-equador/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vTwS2ov51_BPb0oFt8Y5bZRHsve0YdS_ABWk4z3-5jI4xctOdSOkeKydjUrfAgfMg/pubembed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DroneShark Dataset: Um Conjunto de Imagens Aéreas para Detecção de Tubarões</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2025/wcama/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2025/wcama/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revealing Swarm Intelligence Patterns using Network Science (abstract)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2025/complenet/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2025/complenet/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IFPE empossa novos/as conselheiros/as do Consup para biênio 2025-2027</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2025/consup-2025/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2025/consup-2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na manhã desta quarta-feira (29), aconteceu a solenidade de posse dos/as novos/as conselheiros/as do Conselho Superior (Consup) do IFPE, órgão máximo da instituição, de caráter consultivo e deliberativo. Presidido pelo reitor do IFPE, José Carlos de Sá, o evento aconteceu no auditório do Campus Recife e reuniu os/as conselheiros/as eleitos/as pela comunidade acadêmica para mandato no biênio 2025/2027, em processo eleitoral realizado de forma online nos dias 10 e 11 de dezembro de 2024 e divulgado no dia 13 do mesmo mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao todo, foram eleitos/as 33 conselheiros/as, distribuídos entre os segmentos docente (10), discente (10), técnico-administrativo (10), egresso (2) e aposentado (1), além dos/as respectivos/as suplentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante sua fala, o reitor do IFPE, José Carlos de Sá, destacou a importância do Consup e a participação dos diferentes setores da instituição. “Como o nosso Conselho Superior é de uma casa de educação, temos essa premissa do debate, da discussão, da construção coletiva das nossas decisões. É no Consup que tiramos as diretrizes documentais e referências da nossa organização, a partir das quais nossos/as gestores/as e toda comunidade acadêmica podem se referenciar. Então é um lugar de muita uma responsabilidade. Por isso, quero deixar registrada aqui toda minha gratidão por todas realizações do Consup no biênio passado, nessa perspectiva de ser pilar da governança do IFPE. E já faço um convite a quem está chegando agora para se unir a esse propósito de construção da nossa instituição”, declarou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do reitor, a mesa de honra foi composta pelos representantes mais votados de cada setor: Heber Claudius Nunes Silva (docente), Thiago Ribas de Lima (técnico-administrativo), João Vitor Candido da Silva (discente), Gustavo Maurício Estevão de Azevêdo (Aposentado), Elenilson Silva de Andrade (egresso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na cerimônia, também foram entregues diplomas aos/às conselheiros/as do mandato anterior e o público pôde prestigiar uma apresentação cultural de estudantes do Campus Palmares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Consup – É o órgão máximo da instituição e tem caráter consultivo e deliberativo. É também responsável por aprovar diretrizes de atuação institucional, além de deliberar sobre a política educacional, programas e projetos institucionais bem como questões administrativas. Seus membros são escolhidos pela comunidade acadêmica a cada dois anos. Confira abaixo a formação do colegiado:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O reitor como presidente&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada a servidores(as) docentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada ao corpo discente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada aos(às) técnicos-administrativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dois representantes dos(as) egressos(as), sendo um(a) da área agrícola e um(a) da área industrial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seis representantes da sociedade civil, sem vínculo funcional ou estudantil com o IFPE, sendo dois indicados(a) por entidades patronais, dois indicados(a) por entidades dos(a) trabalhadores(a), dois representantes do setor público e/ou de empresas estatais, designados na forma regimental&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um(a) representante do Ministério da Educação, designado pela Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica do Ministério da Educação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 (dois terços) dos(as) Diretores(as) Gerais de Campi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um(a) representante dos(as) servidores(as) aposentados(as)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Postagem original:
&lt;a href=&#34;https://portal.ifpe.edu.br/noticias/ifpe-empossa-novos-as-conselheiros-as-do-consup-para-bienio-2025-2027/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://portal.ifpe.edu.br/noticias/ifpe-empossa-novos-as-conselheiros-as-do-consup-para-bienio-2025-2027/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolução de 1824 - Uma viagem digital pela Confederação do Equador</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-confederacao-equador/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-confederacao-equador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Confederação do Equador foi um movimento revolucionário de 1824, liderado por Manoel de Carvalho e Frei Caneca em Recife, que reuniu as províncias de Pernambuco, Ceará, Rio Grande do Norte e Paraíba. O movimento surgiu como continuidade de insatisfações anteriores, como a Conspiração dos Suassuna (1801) e a Revolução Pernambucana de 1817, devido à centralização excessiva do poder.Segundo Andrade (1995), após a independência do Brasil, as tensões aumentaram com o fechamento da assembleia constituinte em 1823 e a imposição da constituição de 1824 por D. Pedro I. O estopim foi a disputa pela presidência da Província, levando Manoel de Carvalho a proclamar a Confederação e convocar outras províncias do Nordeste para uma Constituinte mais liberal. De acordo com Koshiba &amp;amp; Pereira (2003, p. 226), aderiram ao movimento Ceará, Rio Grande do Norte e Paraíba. Andrade (1995, p. 10) destaca que o movimento teve maior força em Pernambuco e no Ceará, onde os revolucionários chegaram a ocupar Fortaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, Pernambuco intencionou um “Brasil alternativo” ao Império de Pedro I (WESTIN, Agência Senado, 2024), com propostas liberais e republicanas. Pernambuco já foi um país e uma Confederação, separando-se do Brasil. Isto tudo em curto período, em 1817 e 1824. Entretanto, há um relativo desconhecimento desses feitos. Por isso, faz-se necessário reavivar estas histórias que marcaram não só a história de Pernambuco, mas do Brasil. A história desses movimentos, por vezes, fica restrita aos círculos acadêmicos, criando um distanciamento entre os jovens e seu próprio patrimônio histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para superar este desafio e aproximar as novas gerações deste importante capítulo da história pernambucana, esse projeto propõe desenvolver um jogo educativo em estilo 2D. Esta ferramenta visa traduzir a complexidade dos eventos históricos para uma linguagem acessível e envolvente, permitindo que os jovens estudantes não apenas aprendam sobre a Confederação do Equador, mas experimentem, por meio de mecânicas interativas, os dilemas e escolhas enfrentados pelos revolucionários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A equipe proponente possui experiência no desenvolvimento de jogos educativos com finalidade institucional. O projeto &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Um Jogo para Divulgação do IFPE Campus Paulista&lt;/a&gt;&amp;rdquo; demonstrou a viabilidade e eficácia do uso de jogos 2D como ferramenta de comunicação institucional, tendo desenvolvido com sucesso uma versão digital interativa do campus para apresentação aos calouros e à comunidade externa. Esta experiência anterior, utilizando a engine GB Studio, proporcionou à equipe o domínio técnico necessário para o desenvolvimento de jogos educativos. A mesma abordagem tecnológica será agora aplicada para contar a história da Confederação do Equador, aproveitando a estética nostálgica dos jogos de 8-bits para criar uma experiência lúdica e educativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pesquisas como a de Neves et al. (2010) demonstram que jogos digitais podem ser ferramentas pedagógicas eficazes no processo de ensino-aprendizagem de História, ao combinarem elementos lúdicos com conteúdo educacional. A utilização dessas tecnologias na educação histórica não apenas democratiza o acesso ao conhecimento, como também oferece novas perspectivas de interação e engajamento com os eventos do passado, permitindo que os estudantes experimentem e explorem diferentes contextos históricos de forma imersiva e interativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, o desenvolvimento de projetos educacionais baseados em jogos digitais pode contribuir significativamente para a formação de uma consciência histórica crítica entre o público jovem. Por meio de uma abordagem lúdica e envolvente, é possível proporcionar acesso a informações sobre eventos históricos relevantes, como os que marcaram a história de Pernambuco e do Brasil, estimulando simultaneamente o interesse pelo aprendizado e a valorização do patrimônio histórico-cultural regional.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;NEVES, Isa Beatriz da Cruz; ALVES, Lynn; FUENTES, Lygia dos Santos; FLORES, Glória Valdelice. História e Jogos Digitais: possíveis diálogos com o passado através da simulação. Anais SBGames 2010. 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ANDRADE, Manuel Correia. Pernambuco imortal. Jornal do Commercio. 1995.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SILVA, Fábio Júlio dos Santos; PEREIRA, Paola do Nascimento Rodrigues; SILVA, Eduardo J. da; ARAUJO, Luciana Carla A. Costa de; LIRA, Vitória Carla C. de; QUEIROZ, Anderson Apolônio Lira; LIRA, Rodrigo Cesar. Desenvolvimento de um Advergame para a Divulgação Institucional. In: CONGRESSO SOBRE TECNOLOGIAS NA EDUCAÇÃO (CTRL+E), 8. , 2023, Santarém/PA. p. 173-181.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KOSHIBA, Luiz; PEREIRA, Denise. História do no contexto da história ocidental. São Paulo: Atual, 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WESTIN, Ricardo. Confederação do Equador: há 200 anos, Pernambuco criou &amp;lsquo;Brasil alternativo&amp;rsquo; ao Império de Pedro I. Agência Senado, 2024. Disponível em &lt;a href=&#34;https://www12.senado.leg.br/noticias/infomaterias/2024/06/confederacao-do-equador-ha-200-anos-pernambuco-criou-brasil-alternativo-ao-imperio-de-pedro-i&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www12.senado.leg.br/noticias/infomaterias/2024/06/confederacao-do-equador-ha-200-anos-pernambuco-criou-brasil-alternativo-ao-imperio-de-pedro-i&lt;/a&gt;. Acesso em: 25 nov. 2024.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de modelos de aprendizado de máquina para simulação e otimização de controles térmicos em planta automotiva</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-modelos-de-aprendizado-de-maquina-para-simulacao-e-otimizacao-de-controles-termicos-em-planta-automotiva/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2024 11:10:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-modelos-de-aprendizado-de-maquina-para-simulacao-e-otimizacao-de-controles-termicos-em-planta-automotiva/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vT7T1Y9nuw7t7UWeIfAqMetcN0-kkEd_bc0i9-46MgSZJu8YJ8Lb1DM22Kk22Gatg/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otimização Energética</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/otimizacao-energetica/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2024 11:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/otimizacao-energetica/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exploring Social Dynamics in a Reinforcement Learning-based Metaheuristic - A study using Improvement Frequency and Population Turnover</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/exploring-social-dynamics-in-a-reinforcement-learning-based-metaheuristic-a-study-using-improvement-frequency-and-population-turnover/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 17:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/exploring-social-dynamics-in-a-reinforcement-learning-based-metaheuristic-a-study-using-improvement-frequency-and-population-turnover/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vT_cTBglurlzIJaP7_OeSmOFE_iR8FeDP_a-jUe5jALFGlF0A4uXTabRO7P9RVuCb3G8sYJycMwSR4T/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>INOVA ID RS: Uma Federação de Identidade Aderente ao Ecossistema de Inovação Gaúcho</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/anprotec/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/anprotec/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unpacking heterogeneities of Swarm Intelligence using Network Science (abstract)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/ccs/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/ccs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detecção de Anomalias em Rolamento de Aerogeradores Baseada em Modelos Não Supervisionados</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/brazil-windpower/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/brazil-windpower/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artigo escrito por aluno do IFPE recebe o prêmio de melhor artigo no Encontro Nacional de Computação dos Institutos Federais</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2024/encompif-2024/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2024 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2024/encompif-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No dia 25/07/2024, em Brasília, o artigo &amp;ldquo;Avaliando o Desempenho de Modelos Generativos de Dados para Classificação de Notícias Falsas&amp;rdquo; conquistou a premiação de Melhor Trabalho de Graduação do Encontro Nacional de Computação dos Institutos Federais (ENCompIF), evento realizado no 44º Congresso da Sociedade Brasileira de Computação!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse artigo é fruto do Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) do estudante William Teles, egresso do curso superior em Análise e Desenvolvimento de Sistemas (ADS). O artigo teve orientação dos Professores Rodrigo Lira e Antônio Sá Barreto Neto e colaboração de João Gabriel Rocha Silva, professor do Instituto Federal de Brasília - IFB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postagem original:
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7222709770854551553/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7222709770854551553/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exploring Social Dynamics in a Reinforcement Learning-based Metaheuristic: A study using Improvement Frequency and Population Turnover</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/lacci/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/lacci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
&lt;audio controls&gt;
  &lt;source src=&#34;RL_Metaheuristic_Social_Dynamics_ Improvement_and_Turnover_Study.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Podcast generated automatically with &lt;a href=&#34;https://notebooklm.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NotebookLM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flask Mega-Tutorial</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/tutorial/flask/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2024 20:58:00 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/tutorial/flask/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;Flask Mega-Tutorial&lt;/em&gt;&amp;rdquo; por Miguel Grinberg&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.miguelgrinberg.com/post/the-flask-mega-tutorial-part-i-hello-world&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://blog.miguelgrinberg.com/post/the-flask-mega-tutorial-part-i-hello-world&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>INOVA ID RS</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/inova-id-rs/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2024 11:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/inova-id-rs/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vSjSBdBWOPgI63vy36AVsmaobQrWGE-Dbj0mgmVh1XHdaaMJmeQ5BqEeIfNiKO21ruJE8lGRoeDvl84/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avaliando o Desempenho de Modelos Generativos de Dados para Classificação de Notícias Falsas</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/encompif/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/encompif/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Social Interactions Matter: Is Grey Wolf Optimizer a Particle Swarm Optimization Variation?</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/complenet/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2024/complenet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
&lt;audio controls&gt;
  &lt;source src=&#34;Grey_Wolf_Optimizer_and_Particle_Swarm_Optimization_A_Network_Analysis.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Podcast generated automatically with &lt;a href=&#34;https://notebooklm.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NotebookLM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Popularização e Democratização da Inteligência Artificial no Nordeste Brasileiro: Um Relato de Experiência</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-b/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-b/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Python Fluente</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/book/python-fluent/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/book/python-fluent/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pythonfluente.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://pythonfluente.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friends Don&#39;t Let Friends Make Bad Graphs</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/github/friendsdontletfriends/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/github/friendsdontletfriends/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Friends don&amp;rsquo;t let friends make certain types of data visualization - What are they and why are they bad.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Author: Chenxin Li, postdoctoral associate at Center for Applied Genetic Technologies, University of Georgia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contact: &lt;a href=&#34;mailto:Chenxin.Li@uga.edu&#34;&gt;Chenxin.Li@uga.edu&lt;/a&gt; | @ChenxinLi2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/cxli233/FriendsDontLetFriends&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://github.com/cxli233/FriendsDontLetFriends&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docente e estudantes da UPE publicam artigo na Revista Nature, em colaboração com pesquisadores da Universidade de Toulouse</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/nature-article/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/nature-article/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Artigo elaborado por docente e estudantes da Universidade de Pernambuco (UPE), intitulado “Understanding political divisiveness using online participation data from the 2022 French and Brazilian presidential elections”, foi publicado na Revista Nature, considerada um dos principais periódicos científicos do mundo. O artigo é resultado de acordo de cooperação técnica internacional entre a Universidade de Toulouse e a UPE, com foco na democracia digital. No Brasil, a plataforma desenvolvida e utilizada para a investigação científica foi a brazucracia.org, ferramenta de participação digital em que os usuários podem criar os seus próprios programas de governo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A plataforma permite que os interessados selecionem e classifiquem propostas retiradas dos programas oficiais de governo dos principais candidatos às eleições presidenciais de 2022, sem mencionar aos participantes qual o proponente do item em questão. Cada participação da população, mesmo que parcial, contribui para a criação de um programa coletivo de proposta política e identifica quais são as ideias que geram maior discordância entre os usuários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O princípio utilizado no instrumento é o da inteligência coletiva e o objetivo é obter conhecimento sobre a participação cívica em plataformas digitais e estudar os limites empíricos da teoria de escolha social. O artigo demonstra resultados relacionados com a análise da aderência das propostas nas eleições presidenciais francesas e brasileiras de 2022. Com uma equipe composta por pesquisadores de diversas nacionalidades, a UPE contou com a participação do estudante do Programa de Pós-graduação em Engenharia da Computação, Rodrigo Lira, da egressa do mesmo programa e discente do pós-doutorado na Universidade de Toulouse, Mariana Macedo, e do Professor Carmelo Bastos, docente da Escola Politécnica de Pernambuco (POLI-UPE). Os interessados podem consultar o artigo no link: &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41562-023-01755-x&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.nature.com/articles/s41562-023-01755-x&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notícia retirada de: &lt;a href=&#34;https://www.upe.br/noticias/docente-e-estudantes-da-upe-publicam-artigo-na-revista-nature,-em-colabora%C3%A7%C3%A3o-com-pesquisadores-da-universidade-de-toulouse.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.upe.br/noticias/docente-e-estudantes-da-upe-publicam-artigo-na-revista-nature,-em-colabora%C3%A7%C3%A3o-com-pesquisadores-da-universidade-de-toulouse.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fundamentals of Data Visualization</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/book/dataviz/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/recommendation/book/dataviz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;A guide to making visualizations that accurately reflect the data, tell a story, and look professional&lt;/em&gt;.&amp;rdquo; por Claus O. Wilke&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://clauswilke.com/dataviz/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://clauswilke.com/dataviz/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Understanding political divisiveness using online participation data from the 2022 French and Brazilian presidential elections</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/nature-human-behaviour-2023/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/nature-human-behaviour-2023/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Applying Reinforcement Learning to Combine Multiple Swarm-based Algorithms</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/applying-reinforcement-learning-to-combine-multiple-swarm-based-algorithms/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 17:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/applying-reinforcement-learning-to-combine-multiple-swarm-based-algorithms/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vSbE4VhbB5g93wNH0O3sH2z4U0AzwgXBQcgEPX8o_UlcvEqp1Pf-F25F18PyTsObzfXjsS2_wYEF0wi/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Applying Reinforcement Learning to Combine Multiple Swarm-based Algorithms</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/lacci/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/lacci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Volitive Grey Wolf Optimizer</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/cbic/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/cbic/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Applying Reinforcement Learning for Multiple Functions in Swarm Intelligence</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/applying-reinforcement-learning-for-multiple-functions-in-swarm-intelligence/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 17:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/applying-reinforcement-learning-for-multiple-functions-in-swarm-intelligence/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vTpPPjfMMDMwKfvTdcdDvUla1c0hghKYRYbZb46VSu_onSE6OeoRt9U7eENOs06CLwll5TwNrUf4GuF/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Applying Reinforcement Learning for Multiple Functions in Swarm Intelligence</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/bracis/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/bracis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>INOVA ID RS: Desenvolvimento de um Sistema de Gestão de Identidade Federada Aderente ao Ecossistema de Inovação Rio Grande do Sul</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/wgid/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/wgid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Advergame para a Divulgação Institucional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-advergame-para-a-divulgacao-institucional/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 08:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-advergame-para-a-divulgacao-institucional/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vRPHVyV9FmHJF-c_xy01XBrd7GXWqYziyY4NssnF59Lh1Ngqn7A-sBYi8QlvLErRg/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Advergame para a Divulgação Institucional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/ctrle/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/ctrle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integrating Reinforcement Learning and Optimization Task - Evaluating an Agent to Dynamically Select PSO Communication Topology</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/integrating-reinforcement-learning-and-optimization-task-evaluating-an-agent-to-dynamically-select-pso-communication-topology/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2023 11:10:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/integrating-reinforcement-learning-and-optimization-task-evaluating-an-agent-to-dynamically-select-pso-communication-topology/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vSppxUfx6PQqeXumrVvYYhzJPPBOtbJjcZmQHJwYl3HHR-yDTX6YKXIYfd9Z6AK2LJhl2oKBjqAn7U_/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integrating Reinforcement Learning and Optimization Task: Evaluating an Agent to Dynamically Select PSO Communication Topology</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/icsi/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2023/icsi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um Relato sobre a criação de um clube de xadrez no campus Palmares do IFPE</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-a/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-a/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Material sobre Reinforcement Learning</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/rl-material/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/rl-material/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu estou usando Aprendizam Por Reforço (do inglês, Reinforcement Learning) na minha tese de doutorado e no processo de aprendizado eu acabei encontrando muitos materias interessantes na internet. Resolvi fazer uma listagem deles para deixar público e também me ajudar em consultas futuras.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Para quem estiver procurando conhecimento teórico, eu sugiro os livros:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://incompleteideas.net/book/RLbook2020.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reinforcement Learning: An Introduction&lt;/a&gt; de Sutton e Barto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://sites.ualberta.ca/~szepesva/rlbook.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Algorithms of Reinforcement Learning&lt;/a&gt; de Szepesvari&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para quem quiser conhecer um pouco da teoria ao mesmo tempo que desenvolve projetos práticos com Python:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://huggingface.co/learn/deep-rl-course/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deep RL Course&lt;/a&gt; do Hugginfaces&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://applied-rl-course.netlify.app/en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Applied Reinforcement Learning&lt;/a&gt; com RLLib&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://courses.dibya.online/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Real World Deep RL*&lt;/a&gt; do Dibya.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://spinningup.openai.com/en/latest/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Open AI Spinning up in Deep RL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;* Há também o curso &lt;a href=&#34;https://courses.dibya.online/p/fastdeeprl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fast RL&lt;/a&gt; que eu não realizei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disciplinas em instituições:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rail.eecs.berkeley.edu/deeprlcourse/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CS 285 @ UC Berkeley&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://web.stanford.edu/class/cs234/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CS234 @ Stanford&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLqYmG7hTraZDVH599EItlEWsUOsJbAodm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RL Lecture Series @ DeepMind and UCL &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.deepmind.com/learning-resources/introduction-to-reinforcement-learning-with-david-silver&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Introduction to Reinfocement Learning with David Silver @ Deep Learning&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nature Abstract</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/nature-abstract/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/nature-abstract/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Passo a Passo para Implantação de Aplicação Django na AWS</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/implantacao-django/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2023 17:44:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/implantacao-django/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;pré-requisito&#34;&gt;Pré-Requisito&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Liberação da porta 80 no security group&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Instalação do Nginx&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Amazon Linux 2&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo amazon-linux-extras enable nginx1
sudo yum install -y nginx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ubuntu Server&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install ngninx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Criação de pastas de configurações do nginx&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo mkdir /etc/nginx/sites-available
sudo mkdir /etc/nginx/sites-enabled
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Edição do arquivo &lt;em&gt;nginx.conf&lt;/em&gt; para adição de novas configurações.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo vim /etc/nginx/nginx.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Adicione o texto abaixo na tag &lt;em&gt;http { }&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;include /etc/nginx/sites-enabled/*;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;Crie a configuração do projeto na pasta &lt;em&gt;sites-available/&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo vim /etc/nginx/sites-available/app
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;em que &lt;code&gt;app&lt;/code&gt; é o nome/acrônimo do projeto definido pelo usuário&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;Adicione as seguintes informações&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;server {
   server_name meudominio.com.br www.meudominio.com.br;    

   location / {
       proxy_pass http://127.0.0.1:8000;
       proxy_set_header X-Forwarded-Host $server_name;
       proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr;
       add_header P3P &#39;CP=&amp;quot;ALL DSP COR PSAa PSDa OUR NOR ONL UNI COM NAV&amp;quot;&#39;;
   }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;em que meudominio.com.br deve ser o domínio ou ip do servidor. Caso não possua domínio, coloque o DNS Público informado para a EC2.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;Crie um link do app na pasta de &lt;em&gt;sites-enabled&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;cd /etc/nginx/sites-enabled/
sudo ln -s /etc/nginx/sites-available/app
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;8&#34;&gt;
&lt;li&gt;Instale o gunicorn&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;cd ~
source venv/bin/activate
pip3.8 install gunicorn 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;9&#34;&gt;
&lt;li&gt;Adicione a pasta dos arquivos estáticos no settings.py. Para isso deve ser configurado a variável STATIC_ROOT. Como no exemplo abaixo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;STATIC_ROOT = &#39;/home/ec2-user/caminho-app-django/statics/&#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;o &lt;code&gt;STATIC_ROOT&lt;/code&gt; vai mudar para cada projeto, defina-o e use no passo 12.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;10&#34;&gt;
&lt;li&gt;Execute o comando collectstatic para criar o caminho que você acabou de indicar no settings. Nele serão salvos todos os arquivos estáticos do projeto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;python manage.py collectstatic
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;11&#34;&gt;
&lt;li&gt;Edite o arquivo do nginx de configuração&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo vim /etc/nginx/sites-available/app
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;12&#34;&gt;
&lt;li&gt;Adicione o location abaixo:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;location /static/ {
    alias  /home/ec2-user/caminho-app-django/statics/;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;note que o alias indica para o caminho do &lt;code&gt;static&lt;/code&gt; que vai mudar para cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;13&#34;&gt;
&lt;li&gt;Mude a permissão da pasta do usuário  (pasta que contem o projeto)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;cd ~ 
cd .. 
chmod 701 ec2-user
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;No exemplo acima é considerado a utilização da Amazon Linux 2. No Ubuntu Server, a pasta do usuário é &lt;code&gt;/home/ubuntu&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;14&#34;&gt;
&lt;li&gt;Reinicie o ngnix e em seguida inicie o gunicorn&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo service nginx restart
cd ~
cd caminho-app-django/
gunicorn -b 127.0.0.1:8000 app.wsgi
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;app.wsgi&lt;/code&gt; é o arquivo wsgi contido no projeto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, acesse a aplicação na porta 80. Se o security group tiver configurado, você deve ter acesso a aplicação normalmente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fonte&#34;&gt;Fonte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.alura.com.br/artigos/fazendo-o-deploy-de-uma-aplicacao-django&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.alura.com.br/artigos/fazendo-o-deploy-de-uma-aplicacao-django&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/jhjguxin/6208474&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://gist.github.com/jhjguxin/6208474&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IAs Úteis ao público geral</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Super Interessante trouxe uma matéria intitulada: &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://super.abril.com.br/tecnologia/o-futuro-da-inteligencia-artificial-e-o-que-vem-depois-do-chatgpt/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O Futuro da IA&lt;/a&gt;&amp;rdquo; onde é apresentada a evolução dos projetos de IA. É uma matéria que detalha os projetos que vieram antes do ChatGPT e o que podemos esperar para o futuro. Em um dos infográficos foram apresentados projetos de IA que estão acessíveis (alguns pagos) para o usuário final, assim como o chatbot da OpenAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resolvi pegar essa listagem para começar um repositório de projeto desse tipo que podem ser utilizados no nosso dia a dia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-synthesia&#34;&gt;1. Synthesia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;png&#34; srcset=&#34;
               /post/2023/ia-uteis/synthesia_hu34ba5b2c7529aae4f3e60587d5f0f764_321687_ef41292b59a33868dad41c2852578e73.webp 400w,
               /post/2023/ia-uteis/synthesia_hu34ba5b2c7529aae4f3e60587d5f0f764_321687_05815a7559b649e54732f49536c292b7.webp 760w,
               /post/2023/ia-uteis/synthesia_hu34ba5b2c7529aae4f3e60587d5f0f764_321687_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/synthesia_hu34ba5b2c7529aae4f3e60587d5f0f764_321687_ef41292b59a33868dad41c2852578e73.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;471&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Pago&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://synthesia.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://synthesia.io&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; Ferramenta para geração de vídeo com informações escritas pelo usuário. O avatar narra o texto que foi criado pelo usuário.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-murf&#34;&gt;2. Murf&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;png&#34; srcset=&#34;
               /post/2023/ia-uteis/murf_hu4dbd34375e3ff5bada8628e0b89c6da2_227123_eb99b328d063c06f0096ae765d63edf9.webp 400w,
               /post/2023/ia-uteis/murf_hu4dbd34375e3ff5bada8628e0b89c6da2_227123_98cec26aa8bad0d27f8bfaa33922b50b.webp 760w,
               /post/2023/ia-uteis/murf_hu4dbd34375e3ff5bada8628e0b89c6da2_227123_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/murf_hu4dbd34375e3ff5bada8628e0b89c6da2_227123_eb99b328d063c06f0096ae765d63edf9.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;591&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://murf.ai&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://murf.ai&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Pago (com nível gratuito)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; O Murf é uma empresa que possui várias soluções ligadas a síntese de voz. No site é possível mudar ou clonar a voz contida em um áudio, além de gerar uma narração a partir de um texto.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-runway&#34;&gt;3. Runway&lt;/h2&gt;
&lt;video width=100% controls autoplay&gt;
    &lt;source src=&#34;rw-hero-magic-tools.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;
    Your browser does not support the video tag.  
&lt;/video&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Pago (com nível gratuito)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://runwayml.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://runwayml.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; É um software para edição de imagem com funcionalidades geradas através de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;. Como ele é possível trocar/apagar objetos na imagem, separar as cenas e ampliar o cenário.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-typestudio&#34;&gt;4. Typestudio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;png&#34; srcset=&#34;
               /post/2023/ia-uteis/typestudio_hu0930838e2a42488b00341e495978f568_290598_627acb32a2b41760975091e08a1afaa5.webp 400w,
               /post/2023/ia-uteis/typestudio_hu0930838e2a42488b00341e495978f568_290598_8734df1ff87cce3c3877e67a3fdbd044.webp 760w,
               /post/2023/ia-uteis/typestudio_hu0930838e2a42488b00341e495978f568_290598_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/typestudio_hu0930838e2a42488b00341e495978f568_290598_627acb32a2b41760975091e08a1afaa5.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;610&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://app.typestudio.co&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://app.typestudio.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Pago (com nível gratuito)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; Permite editar vídeos e podcasts como se fossem textos: você apaga e reagrupa as frases e ele remonta automaticamente a gravação, fazendo ajustes necessários para que soe natural.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-ai-content-detector&#34;&gt;5. AI Content Detector&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;png&#34; srcset=&#34;
               /post/2023/ia-uteis/aicontentdetector_hu2a73a2a57899c1e1190a9887ba3e29cf_60468_939b3ec022638db062c94aa708a6abd1.webp 400w,
               /post/2023/ia-uteis/aicontentdetector_hu2a73a2a57899c1e1190a9887ba3e29cf_60468_468d72664ec40454e1866f65cb0d69c9.webp 760w,
               /post/2023/ia-uteis/aicontentdetector_hu2a73a2a57899c1e1190a9887ba3e29cf_60468_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/aicontentdetector_hu2a73a2a57899c1e1190a9887ba3e29cf_60468_939b3ec022638db062c94aa708a6abd1.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;459&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://copyleaks.com/features/ai-content-detector&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://copyleaks.com/features/ai-content-detector&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Pago (com nível gratuito)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; Serviço on-line para detecção de plagiarismo e geração automática de texto.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-ai-text-classifier-by-openai&#34;&gt;6. AI Text Classifier by OpenAI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;png&#34; srcset=&#34;
               /post/2023/ia-uteis/textclassifier_hu3a276cfaef7d501e234fd106cc7aa265_88594_25359e3eae3fa9bf1df1b79d51ab29fe.webp 400w,
               /post/2023/ia-uteis/textclassifier_hu3a276cfaef7d501e234fd106cc7aa265_88594_2c546efe25de3a8506bdc7a22db642f2.webp 760w,
               /post/2023/ia-uteis/textclassifier_hu3a276cfaef7d501e234fd106cc7aa265_88594_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/textclassifier_hu3a276cfaef7d501e234fd106cc7aa265_88594_25359e3eae3fa9bf1df1b79d51ab29fe.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;512&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://copyleaks.com/features/ai-content-detector&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://copyleaks.com/features/ai-content-detector&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Gratuito&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; Um serviço de detecção de geração automática de texto, diponibilizado pela OpenAI.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;7-chatgpt&#34;&gt;7. ChatGPT&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;png&#34; srcset=&#34;
               /post/2023/ia-uteis/chatgpt_hu358944aa7286faa617d89fa1b7d8b614_59895_925d6fb485b16ca22e7795ed5945b335.webp 400w,
               /post/2023/ia-uteis/chatgpt_hu358944aa7286faa617d89fa1b7d8b614_59895_a4274a44605151087063fdcea3e17edc.webp 760w,
               /post/2023/ia-uteis/chatgpt_hu358944aa7286faa617d89fa1b7d8b614_59895_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/chatgpt_hu358944aa7286faa617d89fa1b7d8b614_59895_925d6fb485b16ca22e7795ed5945b335.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;670&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://chat.openai.com/chat&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://chat.openai.com/chat&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Gratuito&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; É o chatbot com inteligência artificial desenvolvido pela OpenAI. Você pode fazer perguntas sobre assuntos diversos que ele vai responder de acordo com o conhecimento adquirido em um conjunto de textos utilizados no seu treinamento.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;8-dall-e-2&#34;&gt;8. DALL-E-2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;png&#34; srcset=&#34;
               /post/2023/ia-uteis/dalle2_hu62448f8acb45a30488923e250d7d78e3_910094_bf6c51c6d3635e4abdade86494c74352.webp 400w,
               /post/2023/ia-uteis/dalle2_hu62448f8acb45a30488923e250d7d78e3_910094_1e12d27fcc76f8c52df2697d64c7db41.webp 760w,
               /post/2023/ia-uteis/dalle2_hu62448f8acb45a30488923e250d7d78e3_910094_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2023/ia-uteis/dalle2_hu62448f8acb45a30488923e250d7d78e3_910094_bf6c51c6d3635e4abdade86494c74352.webp&#34;
               width=&#34;627&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://labs.openai.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://labs.openai.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;: Gratuito&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; Segundo o site da OpenAI, DALL-E 2 o pode criar imagens originais e realistas e arte a partir de uma descrição de texto. Pode combinar conceitos, atributos e estilos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;9-spiritmet&#34;&gt;9. SpiritMet&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/lrsJ7aPBWiw&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://spiritme.tech/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://spiritme.tech/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;:  Pago (com nível gratuito)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; SpiritMe é uma plataforma que permite que os usuários possam criar avatares digitais de si mesmos, em questão de minutos, por meio da tecnologia text-to-video, permitindo criar vídeos personalizados com avatares que parecem reais, podendo refletir nossa aparência, voz e diferentes expressões.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;10-img-creator&#34;&gt;10. IMG Creator&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/x9RePSSudCk&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://imgcreator.ai/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://imgcreator.ai/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso&lt;/strong&gt;:  Pago (com nível gratuito)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é?&lt;/strong&gt; IMG Creator é uma ferramenta poderosa para designers, fotógrafos e escritores que procuram inspiração e desejam automatizar tarefas tediosas. Com apenas uma imagem de referência, Imagen AI pode gerar ideias ilimitadas de design, variações de produtos e inspiração ilustrativa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Placa robô para soldagem e ensino de programação com Arduino</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/downloads/robo-pcb/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2022 11:10:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/downloads/robo-pcb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Arquivos para fabricação da placa desenvolvida para ensino de soldagem e programação com Arduino. Mais informações sobre o projeto estão descritos na postagem &lt;a href=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2020/projeto-easyeda/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Desenvolvimento de uma placa PCB para fins educacionais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;Gerber_PCBV2_2022-11-27.zip&#34;&gt;Link para download&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boolean Binary Grey Wolf Optimizer</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/boolean-binary-grey-wolf-optimizer/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 11:10:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/boolean-binary-grey-wolf-optimizer/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vSgLuFY1BJECUAs0Up1FM5eMldYRNn1ZRw1Bs8UCxfNF7kcTVEsGSWhLgAoicjJGZgGaJIUW5IOWHkE/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chaveiro do IFPE para impressão 3d</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/downloads/chaveiro-ifpe/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 11:10:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/downloads/chaveiro-ifpe/</guid>
      <description>&lt;iframe width=&#34;725&#34; height=&#34;453&#34; src=&#34;https://www.tinkercad.com/embed/kbVkNnu1O0b?editbtn=1&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boolean Binary Grey Wolf Optimizer</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2022/lacci2022/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2022/lacci2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oportunidades em Editais Externos de Pesquisa e Extensão Tecnológica</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/oportunidades-em-editais-externos-de-pesquisa-e-extensao-tecnologica/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2022 10:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/oportunidades-em-editais-externos-de-pesquisa-e-extensao-tecnologica/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;position: relative; width: 100%; height: 0; padding-top: 56.2500%;
 padding-bottom: 0; box-shadow: 0 2px 8px 0 rgba(63,69,81,0.16); margin-top: 1.6em; margin-bottom: 0.9em; overflow: hidden;
 border-radius: 8px; will-change: transform;&#34;&gt;
  &lt;iframe loading=&#34;lazy&#34; style=&#34;position: absolute; width: 100%; height: 100%; top: 0; left: 0; border: none; padding: 0;margin: 0;&#34;
    src=&#34;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;www.canva.com&amp;#x2F;design&amp;#x2F;DAFPicossAk&amp;#x2F;view?embed&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; allow=&#34;fullscreen&#34;&gt;
  &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;a href=&#34;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;www.canva.com&amp;#x2F;design&amp;#x2F;DAFPicossAk&amp;#x2F;view?utm_content=DAFPicossAk&amp;amp;utm_campaign=designshare&amp;amp;utm_medium=embeds&amp;amp;utm_source=link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SNCT 2022&lt;/a&gt; de Rodrigo Lira
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual idade dos meus filhos?</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/qual-idade-dos-meus-filhos/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/qual-idade-dos-meus-filhos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dois homens se encontram na rua. Elas não se viam há muitos anos. Eles conversam sobre várias coisas, e depois de algum tempo um deles diz: &amp;ldquo;Já que você é professor de matemática, eu gostaria de lhe dar um problema para resolver. Sabe, hoje é um dia muito especial para mim: Todos três dos meus filhos comemoram seu aniversário neste mesmo dia! Então, você pode me dizer quantos anos cada um deles tem?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Claro&amp;rdquo;, responde o matemático, &amp;ldquo;mas você terá que me dizer algo sobre eles.&amp;rdquo; &amp;ldquo;Ok, vou te dar algumas dicas&amp;rdquo;, responde o pai dos três filhos, &amp;ldquo;O o produto das idades dos meus filhos é 36.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tudo bem&amp;rdquo;, diz o matemático, &amp;ldquo;mas vou precisar de mais do que apenas isso.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A soma das idades deles é igual ao número de janelas naquele prédio&amp;rdquo;,
diz o pai apontando para uma estrutura ao lado deles. O matemático pensa por algum tempo e responde: &amp;ldquo;Ainda assim, preciso de uma dica adicional para resolver seu problema&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Meu filho mais velho tem olhos azuis&amp;rdquo;, diz o outro homem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ah, isso é suficiente!&amp;rdquo; exclama o matemático, e dá ao pai a resposta correta: as idades de seus três filhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seu desafio agora é fazer o mesmo: seguir o raciocínio do matemático e resolver o problema. Novamente, o problema é bastante fácil, mas a maioria das pessoas tem dificuldades com ele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retirado do &lt;a href=&#34;https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-662-07807-5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;How to Solve it: Modern Heuristics&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Aplicação Web para Monitoramento dos Ninhos de Tartarugas Marinhas no Litoral da Cidade de Paulista (PE)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A primeira defesa de Trabalho de Conclusão de Curso de Análise e Desenvolvimento e Sistema aconteceu julho e nela foi apresentada um aplicativo desenvolvido pelo aluno Gabriel Lima para ser uma ferramenta de apoio para os servidores do  Nucleo de Sustentabilidade Urbana (NSU) da Prefeitura de Paulista no trabalho de preservação e monitoramento dos ninhos de tartarugas marinha no litoral da cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anteriormente, o foi apresentado na Semana do Meio Ambiente da cidade que aconteceu no dia 28 de junho.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;semana-do-meio-ambiente-da-cidade-de-paulista&#34;&gt;Semana do Meio Ambiente da Cidade de Paulista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Semana do Meio Ambiente da Cidade de Paulista&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_0e7477ecb5cb6a9e050b2c947bedab43.webp 400w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_0853e48ba9f4a12b2c30b5c935577e37.webp 760w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_0e7477ecb5cb6a9e050b2c947bedab43.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;570&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Semana do Meio Ambiente da Cidade de Paulista&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_acee3c83a915facb5b019149c48e94cf.webp 400w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_2f6f39fbd3c599aa35e0e072a6edf488.webp 760w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_acee3c83a915facb5b019149c48e94cf.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;570&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;h2 id=&#34;defesa-de-trabalho-de-conclusão-de-curso&#34;&gt;Defesa de Trabalho de Conclusão de Curso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Defesa do TCC&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_3ed3c6c70688ffbd1b9ae4a1691cb677.webp 400w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_ce334a1bc523f5b7e4db9d05ac84cebf.webp 760w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_3ed3c6c70688ffbd1b9ae4a1691cb677.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;570&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grey Wolf Optimizer in a nutshell</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/gwo-in-a-nutsshell/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/gwo-in-a-nutsshell/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In nature, grey wolves live in a pack, and they organise themselves in a social hierarchy of four layers: alpha (α), beta (β), delta (δ) and omega (ω) as shown in Figure 1. The most dominant individual (leader) is the alpha, and it leads the pack. The second layer is the beta, it reinforces the commands of the alpha to the others, and it is an advisor of the alpha. Delta wolves are the scouts, sentinels, elders, hunters and caretakers. Delta wolves submit to alphas and betas, but they dominate the lowest level in the pack, the omegas. The grey wolves also hunt in a group. Hunting can be divided into three steps: (i) tracking, chasing and approaching the prey; (ii) pursuing encircling, and harassing the prey it stops moving; and (iii) attacking the prey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;GWO social hierarchy&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-social2_hud4e9aa168a25acb99e96e30819c57629_24448_87b1ab40a2fb48050e88d40d9c26c316.webp 400w,
               /post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-social2_hud4e9aa168a25acb99e96e30819c57629_24448_317ad949063d9f8c55059efc71f6a5f1.webp 760w,
               /post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-social2_hud4e9aa168a25acb99e96e30819c57629_24448_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-social2_hud4e9aa168a25acb99e96e30819c57629_24448_87b1ab40a2fb48050e88d40d9c26c316.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;582&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0965997813001853&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mirjalili et al.&lt;/a&gt; proposed the Grey Wolf Optimizer (Algorithm 1) inspired by the social hierarchy and group hunting of wolves. Each wolf (i.e. the agent) represents a candidate solution in the proposal, and the social hierarchy is based on the current fitness value. The fittest wolf in the swarm is labelled as alpha. The second and third best solutions are labelled as beta and delta, respectively. They influence the movement of the rest of the swarm that is assumed to be the omega. The movement of the wolves is modelled to reproduce the group hunting. The encircled behaviour is proposed using Equation 1 and Equation 2.&lt;/p&gt;

(1)
$$
    \textbf{D} = | \textbf{C} \cdot \textbf{x}_{p}(i) - \textbf{x}(i)|               
$$


(2)
$$
    \textbf{x}(i+1) = \textbf{x}_{p}(i) - \textbf{A} \cdot \textbf{D},
$$

&lt;p&gt;where x(i) and x&lt;sub&gt;p&lt;/sub&gt;(i) are the wolf position, and the position of the prey in the iteration i, respectively. A and C are the coefficients that are calculated as follows&lt;/p&gt;

(3)
$$
    \textbf{A} = 2\textbf{a} \cdot \textbf{r}_1 - \textbf{a},

$$


(4)
$$
  \textbf{C} = 2 \cdot \textbf{r}_2,
$$

&lt;p&gt;where r&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;, and r&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, are random vectors generated in [0, 1]; a is a vector that the components are decreased linearly over iteration. As α, β and δ are the wolves nearest to the prey (i.e., best position), they are assumed as the prey position ( x_&lt;sub&gt;p&lt;/sub&gt;). Thus, the movement is performed using Equations 5 and 6 considering α as the example, but it is also computed for β and δ.&lt;/p&gt;

(5)
$$
  \textbf{D}_{\alpha}  = | \textbf{C}_\alpha \cdot \textbf{x}_\alpha - \textbf{x} |
$$


(6)
$$
        \textbf{x&#39;}_{\alpha}  = \textbf{x}_\alpha - \textbf{A}_1 \cdot \textbf{D}_{\alpha},
$$

&lt;p&gt;Finally, the wolf new position is the mean of x’&lt;sub&gt;α&lt;/sub&gt;, x’&lt;sub&gt;β&lt;/sub&gt;, and x’&lt;sub&gt;δ&lt;/sub&gt;, as described in Equation 7.&lt;/p&gt;

(7)
$$
    \textbf{x}(i+1)  = \frac{\textbf{x&#39;}_{\alpha} + \textbf{x&#39;}_{\beta} + \textbf{x&#39;}_{\delta}}{3}.
$$

&lt;h2 id=&#34;pseudocode&#34;&gt;Pseudocode&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;GWO Pseudo Code&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-pseudo_hu992ca17d23cb219f0c1f6cd081d60d54_106115_29820e89633b77ae2e4369ad897316d5.webp 400w,
               /post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-pseudo_hu992ca17d23cb219f0c1f6cd081d60d54_106115_76cf9655fe759833b5a342ce393e5400.webp 760w,
               /post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-pseudo_hu992ca17d23cb219f0c1f6cd081d60d54_106115_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/gwo-in-a-nutsshell/gwo-pseudo_hu992ca17d23cb219f0c1f6cd081d60d54_106115_29820e89633b77ae2e4369ad897316d5.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;500&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;python-code&#34;&gt;Python Code&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;agent&#34;&gt;Agent&lt;/h3&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;https://gist.github.com/rodrigoclira/7011024663d79a93f6ab766ed225b280.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;benchmark-function&#34;&gt;Benchmark Function&lt;/h3&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;https://gist.github.com/rodrigoclira/f283abd096696788ebc8938ca5f82193.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;grey-wolf-optimizer-code&#34;&gt;Grey Wolf Optimizer Code&lt;/h3&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;https://gist.github.com/rodrigoclira/e70da5406147f9b2baedb1bfb15ccae8.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;main-code&#34;&gt;Main code&lt;/h3&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;https://gist.github.com/rodrigoclira/370a35d29485401533cafdfc277ad716.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Single file available here &lt;a href=&#34;https://github.com/rodrigoclira/gwo_nutshell&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://github.com/rodrigoclira/gwo_nutshell&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Text from our paper &amp;lsquo;&lt;strong&gt;Modelling the Social Interactions in Grey Wolf Optimizer&lt;/strong&gt;&amp;rsquo; available in &lt;a href=&#34;https://ieeexplore.ieee.org/document/9769781&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://ieeexplore.ieee.org/document/9769781/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atualizando o SQLITE no Amazon Linux 2</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/updating-sqlite-amazon-linux-2/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2022 23:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/updating-sqlite-amazon-linux-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Django 3.x não suporta a versão do sqlite instalada no Amazon Linux 2. Para atualizar, baixe o pacote atualizado fedora e instale-o na sua EC2. Depois disso será possível usar projetos com sqlite.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;wget https://kojipkgs.fedoraproject.org//packages/sqlite/3.9.0/1.fc21/x86_64/sqlite-3.9.0-1.fc21.x86_64.rpm
sudo yum install sqlite-3.9.0-1.fc21.x86_64.rpm -y
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinco projetos do IFPE são aprovados no edital Oficinas 4.0 da Setec</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/oficina40/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/oficina40/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica (Setec) do Ministério da Educação, com o apoio técnico-operacional do Instituto Federal do Espírito Santo, divulgou o resultado final referente ao Edital nº 67/2021, destinado à seleção de projetos voltados à implementação das Oﬁcinas 4.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Programa Oficina 4.0 tem o objetivo de promover a imersão de estudantes da Rede Federal em atividades de formação e pesquisa aplicada, com foco no desenvolvimento de habilidades e competências relacionadas ao uso das tecnologias digitais, ao empreendedorismo e à inovação, demandadas pela Economia 4.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O IFPE, por meio da Pró-Reitoria de Pesquisa, Pós-Graduação e Inovação (Propesq) e dos diretores de pesquisa, pós-graduação e inovação dos campi, articularam a submissão de diversos projetos para o edital nacional, no qual foram aprovados os projetos coordenados por:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rodrigo Cesar Lira da Silva – Campus Paulista&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ioná Maria Beltrão Rameh Barbosa – Campus Recife&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Marconni Freitas Barroso Ribeiro Gonçalves – Campus Pesqueira&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ygo Neto Batista – Campus Pesqueira&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rafael Mendonça Rocha Barros – Campus Garanhuns&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Notícia retirada no site do IFPE: &lt;a href=&#34;https://www.ifpe.edu.br/noticias/cinco-projetos-do-ifpe-sao-aprovados-no-edital-oficinas-4-0-da-setec&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.ifpe.edu.br/noticias/cinco-projetos-do-ifpe-sao-aprovados-no-edital-oficinas-4-0-da-setec&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apresentação do projeto &#39;Capacitação tecnológica em .NET do IFPE/SIDI&#39; no Seminário de Integração e Avaliação do Programa de Extensão Tecnológica</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/pet-facepe-encerramento-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 23:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/pet-facepe-encerramento-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vídeo apresentado no Seminário de Integração e Avaliação Final do Programa de Extensão Tecnológica (PET) da FACEPE/SECTI.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/LwEwKuJse1M&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facepe.br/secti-e-facepe-promovem-o-seminario-de-integracao-e-avaliacao-final-do-programa-de-extensao-tecnologica-pet/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mais Informações sobre o seminário&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capacitação Tecnológica em .NET do IFPE/SiDi</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/capacitacao-tecnologica-em-.net-do-ifpe/sidi/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/capacitacao-tecnologica-em-.net-do-ifpe/sidi/</guid>
      <description>
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/LwEwKuJse1M&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apresentação de projeto na Câmara Municipal de Brumadinho</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/apresentacao-brumadinho/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/apresentacao-brumadinho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No dia 7 de dezembro estive na sala de reunião da Câmara Municipal de Brumadinho (MG) apresentando um projeto Sistema de Monitoramento da Qualdidade da Água de um Rio desenvolvido na Chamada Pública Mover-se na Web: Desafio Pró-Brumadinho do NIC.BR. Além dos representantes do NIC.br, estiveram presentes representantes da sociedade civil, câmara municipal e governo estadual/federal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O projeto teve apoio da FADE-UFPE e foi desenvolvido pelos alunos do curso de ADS, Gabriel Lima e Gaston Gouveia do IFPE &lt;em&gt;Campus&lt;/em&gt; Paulista .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Álbum com fotos: &lt;a href=&#34;https://photos.app.goo.gl/pZg8LLt4dfngdEfaA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://photos.app.goo.gl/pZg8LLt4dfngdEfaA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/Mo_je5KnG8RV72ItWa8VvkYnvFDqPloZArAPSBtDEfTycY_cBdcGmOrtAV43X7ztQB_2hmy4vxxhelF31osrfxtCkwGTv_mkeFe_SS5TEM4C5520pbDWlFRE3FxtYWUL5yiQnWC37Tw=w2400?source=screenshot.guru&#34;&gt; &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/Mo_je5KnG8RV72ItWa8VvkYnvFDqPloZArAPSBtDEfTycY_cBdcGmOrtAV43X7ztQB_2hmy4vxxhelF31osrfxtCkwGTv_mkeFe_SS5TEM4C5520pbDWlFRE3FxtYWUL5yiQnWC37Tw=w600-h315-p-k&#34; /&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acordo de Cooperação Técnica entre o IFPE Paulista e o Softex Recife</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/act-softex-recife/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 23:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/act-softex-recife/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O IFPE Campus Paulista por meio do professor Rodrigo Lira celebrou um acordo de cooperação técnica com o Centro de Excelência em Tecnologia de Software do Recife - Softex Recife. Através desse acoordo as partes irão constituit uma parceria para o desenvolvimento de uma aplicação para gerenciamento / monitoramenoto / previsão de dados obtidos pelas estações de metorologia modular. Através desse acordo também será possível que o IFPE Campus Paulista utilize as dependências do Softex Recife no Porto Digital.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Overview on Binary Optimisation using Swarm-inspired Algorithms</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/ieeeaccess-2021/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/ieeeaccess-2021/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelling the Social Interactions in Grey Wolf Optimizer</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/modelling-the-social-interactions-in-grey-wolf-optimizer/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 17:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/modelling-the-social-interactions-in-grey-wolf-optimizer/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vQPSmlBAmaq7nwxcnFXJAyZLPL1c8w4VI9oa_r6t8e4qMevSNMgt09JDdnvKdd48gRfliNgow-ZA1cr/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelling the Social Interactions in Grey Wolf Optimizer</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2021/lacci2021/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2021/lacci2021/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Huawei HCIA-AI e a AWS Solutions Architect</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/certificacoes-agosto/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 23:00:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/certificacoes-agosto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No mês de agosto foi o momento de retirar duas certificações importantes. A primeira foi o &lt;a href=&#34;https://talent.huaweiuniversity.com/portal/courses/HuaweiX&amp;#43;EBG2020CCHW1100087/about&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Huawei HCIA-AI&lt;/a&gt; que valida os conhecimentos em IA e a utilização dos serviços e produtos da Hauwei nessa área. A seguda certificação foi &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/pt/certification/certified-solutions-architect-associate/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AWS Solutions Architect&lt;/a&gt; que valida o conhecimento na criação de projetos de sistemas distribuídos usando os serviços da AWS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A certificação da Huawei foi alcançada com a ajuda da formação realizada pela UFERSA. Já a certificação da AWS contou com o suporte do programa AWS Academy. Agora com essa certificação eu sou um AWS Accredited Educator habilitado a ofertar os cursos AWS Cloud Foundation e o AWS Cloud Architecting.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Handbook of AI-based Metaheuristics: Chapter 2 - Fish School Search: Account for the First Decade</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/book/chapter-fss/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/book/chapter-fss/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicação no Latin America Conference on Computational Intelligence (LA-CCI 2021)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/lacci2021/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/lacci2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O artigo &amp;ldquo;Modelling the Social Interactions in Grey Wolf Optimizer&amp;rdquo; foi aceito no &lt;a href=&#34;https://fbln.me/lacci/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LA-CCI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autores: &lt;strong&gt;Rodrigo C. Lira&lt;/strong&gt;, Mariana Macedo, Hugo Valadares Siqueira. Ronaldo Menezes, Carmelo Bastos-Filho&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstract:
&amp;ldquo;Swarm  Intelligence  has  been  successfully  used  forsolving high-dimensional and multimodal optimization problems.However, the wide range of swarm-based techniques, operators,and  parameters  requires  prior  knowledge  before  applying  themto  real-world  problems.  Because  of  this,  we  have  been  study-ing  the  meso-level  characteristics  that  emerge  from  the  socialinteractions  within  the  swarm  to  understand  each  swarm-basedtechnique’s  unique  characteristics.  In  this  paper,  we  model  andstudy the interaction network of the Grey Wolf Optimizer (GWO)to  capture  its  social  behaviour.  We  used  Portrait  divergence  tocompare  the  similarity  between  network  structures  over  exper-iments,  simulations  and  iterations  of  the  GWO.  We  also  usedKullback divergence to compare the probability distributions ofthe  network  flows  varying  over  experiments,  simulations  anditerations  of  the  GWO.  Furthermore,  we  discovered  we  couldidentify  the  GWO  convergence  using  the  interaction  networkapproach.  Comparing  different  simulations,  we  found  that  thewolves  communicate  using  a  stable  network  structure  but  notnecessarily  a  stable  network  flow  indicating  variance  in  thenumber  of  highly  influential  wolves.  We  also  point  out  patternsfound in GWO that appears to be similar to other swarm-basedalgorithms  (GPSO  and  FSS).&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IFPE promove curso de informática básica para povos do campo e territórios quilombolas</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/curso-inf-basica/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 03:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/curso-inf-basica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Pernambuco (IFPE) deu início às aulas do curso de extensão de informática básica para os povos do campo e territórios quilombolas. De acordo com o Instituto, as 45 vagas ofertadas nessa primeira turma foram distribuídas entre o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), Federação dos Trabalhadores Rurais Agricultores e Agricultoras Familiares do Estado de Pernambuco (FETAPE), Movimento Camponês Popular (MCP), Comissão Estadual dos Quilombolas de Pernambuco e Associação Agroecológica do Pajeú (ASAP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O curso, que começou no último dia 17, se estenderá até o dia três de dezembro, sendo realizado através de aulas on-line. Com encontros uma vez por semana, a iniciativa é dividida em três módulos: Uso de Smartphone e de Internet, com o professor Allan Diego, do IFPE Campus Igarassu; Uso de Computadores, com o docente João Samarone Lima, do Campus Belo Jardim; e por último, Ferramentas On-line (Estado e Governo Federal), que será ministrado pelo docente &lt;strong&gt;Rodrigo César&lt;/strong&gt;, do Campus Paulista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos estudantes é o agricultor e agente de saúde Mário dos Santos Júnior, 38 anos, integrante do Quilombo Estivas, localizado na região rural do município de Garanhuns (PE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O curso também é uma oportunidade de ensinar outras pessoas da comunidade onde eu moro, bem como mostrar a elas que podemos interagir com vários outros quilombolas do Brasil sem precisar sair de casa. Acho muito importante trazer a inovação, a tecnologia e novos aprendizados para os lugares de difícil acesso às redes sociais. A gente sente que não está sozinho nessa jornada&amp;rdquo;, destacou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicação retirada de: &lt;a href=&#34;https://www.diariodepernambuco.com.br/noticia/vidaurbana/2021/09/ifpe-promove-curso-de-informatica-basica-para-povos-do-campo-e-territo.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.diariodepernambuco.com.br/noticia/vidaurbana/2021/09/ifpe-promove-curso-de-informatica-basica-para-povos-do-campo-e-territo.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capacitação tecnológica em .NET do IFPE/SIDI</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/pet-facepe-2021/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 23:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/pet-facepe-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No último dia 30 de agosto a FACEPE divulgou o resultado do Edital 12/2021 do Programa de Extensão Tecnológica. O Campus Paulista teve projeto aprovado, por meio do professor Rodrigo Lira. O projeto intitulado “Capacitação Tecnológica em .Net do IFPE/SIDI” será desenvolvido em parceria com a Samsung Instituto de Desenvolvimento para Informática. O projeto selecionará estudantes de graduação na área de TI do IFPE (50 vagas) para participarem de curso de extensão intitulado “Curso introdutório da plataforma .Net”. Deste curso serão selecionados 10 estudantes, com os melhores desempenhos, para a etapa seguinte, ao qual participarão da atividade de extensão, junto a empresa parceira, durante 3 meses. Os 10 alunos selecionados receberão bolsa neste período.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;introdução-da-proposta&#34;&gt;Introdução da proposta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Movido pela necessidade humana de se transformar e evoluir, o setor de TIC vive em transformação. Uma pesquisa revelou que esse setor manteve um crescimento constante nos últimos 10 anos [1] e mesmo com todas as incertezas trazidas pela pandemia, ele seguiu crescendo em contratações e faturamento. Especificamente no ano de 2020 houve um aumento de 310% de vagas apenas para a área em comparação com o ano anterior [2].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em Pernambuco, as empresas do Porto Digital, um dos principais polos tecnológicos do Brasil, fecharam o ano com aumento de 21,7% no faturamento, e de 14,7% nos postos de trabalho [3]. Esses números mostram que TIC é um ramo bastante promissor para pessoas que pretendem mudar de área ou conseguir o seu primeiro emprego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar desses números serem convidativos, é importante destacar que o profissional dessa área precisa estar sempre se atualizando devido às mudanças tecnológicas constantes.  Restringindo-se apenas a área de desenvolvimento de software, existem uma grande quantidade de tecnologias disponíveis no mercado e normalmente cada empresa escolhe o seu conjunto conforme a sua experiência e demanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma dessas tecnologias de mercado é a .Net Framework que foi criada pela Microsoft em 2002 como uma plataforma única para embarcar as suas linguagens de desenvolvimento de software. Hoje, na sua versão 4.8, a plataforma permite a criação de aplicações para desktop, web e mobile, por exemplo. Apesar dos seus quase 20 anos de mercado, a framework não se tornou obsoleta e isso fica evidente pela existência de diversas vagas abertas com esse perfil. Uma busca simples por vagas de emprego no LinkedIn para cidade Recife retornou 103 postos de trabalhos abertos no último mês com a necessidade dessa competência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recém chegado ao Porto Digital, o SiDi, um dos maiores institutos de ciência e tecnologia do Brasil, trouxe consigo toda a sua experiência no desenvolvimento de projetos inovadores para Pernambuco. Essa chegada trouxe também uma série de demandas de profissionais capacitados para os desafios enfrentados pela empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente no SiDi há uma carência de profissionais com conhecimento em .NET e por isso faz-se necessário o investimento num programa de capacitação. Sendo assim, essa formação visa oferecer aos alunos do IFPE o primeiro contato com a plataforma .NET e com outras tecnologias do âmbito de desenvolvimento de software. Ao término da formação, os dez melhores alunos irão se aprofundar nessa área através da imersão em problemas reais de desenvolvimento trazidos pela empresa SiDi.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analysis of Distinct Feature Groups in the Credit Scoring Problem</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/jidm-2021/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/jidm-2021/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git Cheat Sheet</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/git-cheat-sheet/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/git-cheat-sheet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Git é o sistema de controle de versão distribuído gratuito e de código aberto responsável por tudo o que o &lt;a href=&#34;https://github.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; relacionado que acontece localmente no seu computador. Esta folha de dicas apresenta os mais importantes e comumente usados comandos para fácil referência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;instalação-e-gui&#34;&gt;Instalação e GUI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com instaladores específicos de plataforma para Git, o GitHub também fornece o facilidade de se manter atualizado com os últimos lançamentos do comando ferramenta de linha ao fornecer uma interface gráfica do usuário para o dia-a-dia interação, revisão e sincronização de repositório&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;git-para-windows&#34;&gt;Git para Windows&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;htps://windows.github.com&#34;&gt;htps://windows.github.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;git-para-mac&#34;&gt;Git para MAC&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;htps://mac.github.com&#34;&gt;htps://mac.github.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para plataformas Linux e Solaris, a versão mais recente está disponível em o site oficial do Git.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;git-para-todas-plataformas&#34;&gt;Git para todas plataformas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://git-scm.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://git-scm.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;configuração&#34;&gt;Configuração&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Configurando as informações do usuário usadas em todos os repositórios locais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git config --global user.name “[firstname lastname]”
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Define um nome que seja identificável para crédito ao revisar o histórico de versão&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git config --global user.email “[valid-email]”
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Define um endereço de e-mail que será associado a cada marcador de histórico&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git config --global color.ui auto
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Define a coloração automática da linha de comando para Git para facilitar a revisão&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;iniciando&#34;&gt;Iniciando&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Configurando informações do usuário, inicializando e clonando repositórios.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git init
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Inicializa um diretório existente como um repositório Git&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git clone [url]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Recupera um repositório inteiro de um local hospedado via URL&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;stage-e-snapshot&#34;&gt;STAGE e SNAPSHOT&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabalhando com snapshots e a stage.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git status
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Mostra arquivos modificados no diretório de trabalho, preparados para seu próximo commit&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git add [file]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Adiciona um arquivo no seu estado atual em seu próximo commit (stage)&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git reset [file]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Remove do commit um arquivo enquanto mantém as mudanças no diretório de trabalho&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git diff
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;diferença do que foi alterado, mas colocado no stage&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git diff --staged
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Exibe a diferença do que foi colocado em stage, mas ainda não foi comitado&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git commit -m “[descriptive message]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Envia seu conteúdo no stage como um novo snapshot de commit&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;branch-e-merge&#34;&gt;BRANCH e MERGE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isolando o trabalho nas branches, mudando o contexto e integrando as mudanças.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Lista todas suas branches. Um a* aparecerá próximo ao branch atualmente ativo&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git branch  [branch-name]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Cria um novo branch no commit atual&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git checkout
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Muda para outro branch&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34;&gt;git merge [branch]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Mescla o branch especificado no atual&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://education.github.com/git-cheat-sheet-education.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Git Cheat Original&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicação no Journal of Information and Data Management (JIDM 2021)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/jidm2021/</link>
      <pubDate>Wed, 26 May 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/jidm2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O artigo &amp;ldquo;Analysis of Distinct Feature Groups in the Credit Scoring
Problem&amp;rdquo; foi aceito no &lt;a href=&#34;https://sol.sbc.org.br/journals/index.php/jidm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Journal of Information and Data Management&lt;/a&gt;. O artigo é uma extensão do publicado no &lt;a href=&#34;http://www2.sbc.org.br/bracis2020/kdmile.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Symposium on Knowledge Discovery, Mining and Learning (KDMiLe)&lt;/a&gt; no ano passado. Mais informações sobre o artigo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autores: L. F. Vercosa, &lt;strong&gt;R. Lira&lt;/strong&gt;, R. Monteiro, K. Silva, J. Magalhaes, A. Maciel, B. Leite, C. Bastos-Filho&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstract:
&amp;ldquo;Registration and financial data have been traditionally used for the credit scoring problem. However, slight improvements in the reliability of the scores positively impacts financial companies. Therefore, exploring new features is a strategic task. This work analyzes the importance of new feature groups not commonly employed for the credit scoring task and others already used. We categorized features from open credit scoring datasets, such as German and Australian and compared their groups with the ones of a company dataset used in this work. Our dataset contains unusual feature groups, such as historical, geolocation, web behavior, and demographic data. In our analyzes, we first conducted bivariate tests with each feature-pair to assess their individual importance. Secondly, we ran XGBoost machine learning model with each feature group to evaluate each group importance. We also applied feature selection with binary Particle Swarm Optimization to assess the groups importance when combined. Next, we employed correlation tests to find inner and inter-correlation among the features groups. Finally, we used the company dataset and employed AdaBoost, Multilayer Perceptron, and XGBoost algorithms to find the best model for the task. Some of our main findings were that the unusual features added a slight improvement to registration features. We also detected reasonable inner correlation among some feature groups and found that all groups were relevant for the task with the Historical Group as the most promising. Lastly, XGBoost obtained the best performance over AdaBoost and Multilayer-perceptron for the task.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como manter o processo mesmo após sair da sessão</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/cmd-screen/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/cmd-screen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para manter a execução de um comando mesmo após sair da sessão pode-se utilizar o comando screen. Os passos são os seguintes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Acesse via ssh o computador. Escreva o comando &lt;code&gt;screen&lt;/code&gt; e então execute o programa/script que dejas manter em segundo plano.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pressione Ctrl+A e então Ctrl+D. Isso fará com que você saia daquela sessão do screen, mas o manterá conectado no computador.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Caso desejes voltar para visualizar a execução do programa/script, use o comando &lt;code&gt;screen -r&lt;/code&gt;. Isso irá levá-lo de volta a sessão iniciada pelo screen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construção de um Jogo Usando Robótica para a Formação de Habilidades de Programação em Crianças</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/construcao-de-um-jogo-usando-robotica-para-a-formacao-de-habilidades-de-programacao-em-criancas/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 15:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/construcao-de-um-jogo-usando-robotica-para-a-formacao-de-habilidades-de-programacao-em-criancas/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vRDGrPYrIGby3fNaICX7ucP8GICgGEC3IRWg27OkKAu62l57HnuqSDCwPH07CzOyg/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fishing for Interactions: A Network Science Approach to Modeling Fish School Search</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2021/gecco2021/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2021/gecco2021/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicação no Computer on the Beach (COTB 2020)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/cotb2021/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/cotb2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O artigo &amp;ldquo;Construção de um Jogo Usando Robótica para a Formação deHabilidades de Programação em Crianças&amp;rdquo; foi aceito no &lt;a href=&#34;https://www.computeronthebeach.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;12ª edição do Computer on the Beach (COTB2021)&lt;/a&gt;. O trabalho foi fruto de projeto aprovado no Programa Institucional para Concessão de Bolsas de Extensão (PIBEX), com a participação dos seguintes autores:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;William Teles de AndradeJunio, Gaston Alexandre Gouveia, Gabriel Lima Gonçalves da Silva, Julia Yasmim de Castro Silva e &lt;strong&gt;Rodrigo Cesar Lira da Silva&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstract:
&amp;ldquo;Constant technological advances have made society face the needto acquire new skills, one of which is programming. At first, thisactivity was aimed only at computer professionals, but it arousededucators’ interest and has been incorporated as part of the schoolcurriculum. Therefore, some initiatives try to present programmingto children using different approaches. Our proposal focuses onprogramming using robotics. The work shows the development ofa robot created with Arduino to be used in an educational game.In the proposal, the player needs to develop the robot’s algorithmto move to a goal on the map in the game. An Android applicationcontrols the robot, and the whole proposal is created in a playfulmanner. Thus, it is expected to create a low-cost tool to stimulatecomputational thinking.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construção de um Jogo Usando Robótica para a Formação de Habilidades de Programação em Crianças</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2021/cotb2021/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2021/cotb2021/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um jogo para divulgação do IFPE Campus Paulista</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O IFPE Campus Paulista está recebendo no segundo semestre de 2020 a sua sede definitiva. Ao todo são seis blocos com dezenas de salas e ambientes para os alunos e servidores. Novos ambientes para estudos e espaços físicos que antes não existiam na sede provisória serão liberados. Evidentemente que a ocupação e sinalização desse espaço precisará de um esforço da administração. Devido a essa situação, esse projeto de extensão tem como objetivo criar um jogo no qual o estudante possa conhecer o novo campus de forma virtual, ainda no jogo serão destinados missões com o intuito de apresentar os principais setores do campus (Divisão de Pesquisa e Extensão, CRADT, Coordenações…) e também os artigos da organização acadêmica. Dessa forma espera-se que os novos alunos possam utilizar esse recurso para conseguir entender e conhecer o funcionamento do campus e do IFPE e ele torne-se uma ferramenta de promoção do IFPE Campus Paulista para a sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Participantes do projeto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fábio Julio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paola Pereira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eduardo Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luciana Carla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vitória Lira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anderson Queiroz&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;vídeo-de-demonstração&#34;&gt;Vídeo de Demonstração&lt;/h2&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0;&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.loom.com/embed/4a62a80f55674c81865cd087722c8945&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;h2 id=&#34;experimente-o-jogo&#34;&gt;Experimente o jogo&lt;/h2&gt;
&lt;/br&gt;
Clique na tela abaixo e aperte &#34;Enter&#34;. Controle o jogador nas setas e interaja na tecla &#39;z&#39;. Em smartphones ou tablets será exibido um jostick na tela.
&lt;iframe height=&#34;300rem&#34; width=&#34;400rem&#34; src=&#34;https://labpei-ifpe-paulista.github.io/jogo-ifpe/index.html&#34; title=&#34;Demonstração do Jogo&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://labpei-ifpe-paulista.github.io/jogo-ifpe/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Não funcionou? Clique aqui e acesse a demonstração&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Accredited Educator da AWS Academy</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/cloud-practitioner/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/cloud-practitioner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No início de janeiro eu fui aprovado na certificação da AWS chamada &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/pt/certification/certified-cloud-practitioner/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AWS Certified Cloud Practitioner (ACP)&lt;/a&gt;. Isso me garantiu o título de &lt;em&gt;Accredited Educator&lt;/em&gt;, um credenciamento que a AWS dá aos docentes que forem aprovados no seu programa de treinamento. Dessa forma agora eu estou apto a lecionar o conteúdo da AWS Academy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Amazon Web Services (AWS) é um dos &lt;a href=&#34;https://www.contino.io/insights/whos-using-aws&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;maiores clouds providers&lt;/a&gt; do mundo e possui &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;os mais diversos serviços&lt;/a&gt; para computação em nuvem. Agora como um &lt;em&gt;Accredited Educator&lt;/em&gt;, os alunos do IFPE Campus Paulista poderão realizar treinamento dessa plataforma de forma gratuita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meu próximo objetivo é tirar a &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/pt/certification/certified-solutions-architect-associate/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AWS Certified Solutions Architect&lt;/a&gt; para em seguida alcançar a &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/certification/certified-machine-learning-specialty/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AWS Certified Machine Learning&lt;/a&gt;. Aproveito para deixar público o que foi utilizado no processo estudo para a certificação ACP:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Curso Fundamentos de nuvem da AWS&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bootcamp de Natal da AWS&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udemy.com/course/aws-certified-cloud-practitioner-practice-exams-c/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Curso da Udemy com questões&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://digitalcloud.training/certification-training/aws-certified-cloud-practitioner/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AWS Certified cloud Practitioner training notes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.magycbytes.awscloudpract&amp;amp;hl=pt_BR&amp;amp;gl=US&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;APP AWS - Certified Cloud Practitioner. Exam CLF-C01&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.awscloudpractitonerexamprep.enoumen&amp;amp;hl=pt_BR&amp;amp;gl=US&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;APP AWS Certified Cloud Practitioner&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impact of Unusual Features in Credit Scoring Problem</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2020/kdmile2020/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2020/kdmile2020/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Computação Bioinspirada</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/computacao-bioinspirada/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 19:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/computacao-bioinspirada/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vTiOqWZWcSeq6YL45mHyX5R6JphjMJ6wxJcVZvQJI_oCc9zuZgRioDMl1jHk1rfXQ/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicação no Symposium on Knowledge Discovery, Mining and Learning (KDMiLe 2020)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/kdmile2020/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2020 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/kdmile2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O artigo &amp;ldquo;Impact of Unusual Features in Credit Scoring Problem&amp;rdquo; foi aceito no &lt;a href=&#34;http://www2.sbc.org.br/bracis2020/kdmile.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Symposium on Knowledge Discovery, Mining and Learning (KDMiLe)&lt;/a&gt;. O trabalho foi fruto do projeto da disciplina de Mineração de Dados do PPGEC/Ecomp. Mais informações sobre o artigo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autores: L. F. Vercosa, &lt;strong&gt;R. Lira&lt;/strong&gt;, R. Monteiro, K. Silva, J. Magalhaes, A. Maciel, B. Leite, C. Bastos-Filho&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstract:
&amp;ldquo;Standard features used for Credit Scoring includes mainly registration and financial data from customers. However, exploring new features is of great interest for financial companies, since slight improvements in the person score directly impact the company revenue. In this work, we categorize features from open credit scoring datasets and compare them with the features found in a real company dataset. The company dataset contains unusual feature groups such as historical, geolocation, web behavior, and demographic data. We performed bivariate tests using the Kolmogorov-Smirnov metric and features to assess the performance of the particular feature groups. We also generated a score of good payer by using AdaBoost, Multilayer Perceptron, and XGBoost algorithms. Then, we analyzed the results with different metrics and compared them with the real company results. Our main finding was that these features added a small improvement to current datasets. We also identified the most promising feature groups and noticed that the tuned XGBoost performed better than the company solution in three out of four deployed metrics.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apresentação do projeto aprovado na chamada pública Mover-se na Web - Articulação Pró-Brumadinho</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/apresentacao-do-projeto-aprovado-na-chamada-publica-mover-se-na-web-articulacao-pro-brumadinho/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/apresentacao-do-projeto-aprovado-na-chamada-publica-mover-se-na-web-articulacao-pro-brumadinho/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vRUKV75Zb5G-ueSfeTsKk_hW4IjSIOUVk8TbIbY_vAGwz3G-j54hOuAJcE7wRQ2qSpHkwIYv7J2URPv/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O elefante de Von Neumann</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/elefante-von-neumann/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2020 17:32:05 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/elefante-von-neumann/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acho que ouvi uma menção a essa história pela primeira vez quando estava lendo o &lt;a href=&#34;http://deeplearningbook.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deep Learning Book&lt;/a&gt;, mas também pode ter sido em alguma aula do doutorado. Pesquisei um pouco e achei poucas informações sobre ela. Apesar de ter acontecido na década de 50, o conteúdo me parece muito atual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em um &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/427297a&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;artigo de 2004 da Nature&lt;/a&gt;, o professor &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Freeman_Dyson&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Freeman Dyson&lt;/a&gt; descreveu o encontro que teve em 1953 com &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Enrico_Fermi&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Enrico Fermi&lt;/a&gt;, que na época já era vencedor de um &lt;a href=&#34;https://www.nobelprize.org/prizes/physics/1938/fermi/facts/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;prêmio nobel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O texto do artigo é muito interessante e vale a pena ser lido, porém o que interessa para o post é o diálogo final. Segundo descreve no artigo, em um momento do encontro, já desesperado pelo que tinha ouvido, Dyson questionou se Fermi não estava impressionado com os resultados numéricos da pesquisa que acabara de apresentá-lo. Nesse momento, Fermi perguntou o seguinte: &amp;ldquo;&lt;em&gt;Quantos parâmetros arbitrários você usou para seus cálculos?&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Após pensar, Dyson informou: &amp;ldquo;&lt;em&gt;Quatro&lt;/em&gt;&amp;rdquo; e então Femi disse o seguinte: &lt;strong&gt;&amp;quot;&lt;em&gt;Lembro que meu amigo Johnny von Neumann costumava dizer que com quatro parâmetros eu posso ajustar um elefante, e com cinco, posso fazê-lo mexer sua tromba&lt;/em&gt;&amp;quot;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até pode ser que von Neumann nunca tenha realmente dito isso, mas o professor Fermi estava certo quando disse que seria possível ajustar um elefante com quatro parâmetros. Em 2010, Jürgen Mayer, Khaled Khairy e	 Jonathon Howard publicaram o artigo &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1119/1.3254017&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Drawing an elephant with four complex parameters&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; na revista American Journal of Physics. No artigo foi apresentado quatro números complexos que representavam os parâmetros necessários para especificar a forma do elefante, além de um quinto parâmetro responsável pelo olho e pela movimentação da tromba do animal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eles desenharam o elefante como um conjunto de pontos que poderiam ser obtidos a partir das expansão das séries abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$x(t)=\sum_{k=0}^{\infty} (A_{k}^{x}cos(kt) + B_{k}^{x}sen(kt))$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$y(t)=\sum_{k=0}^{\infty} (A_{k}^{y}cos(kt) + B_{k}^{y}sen(kt))$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em que $A_{k}^{x}$, $B_{k}^{x}$, $A_{k}^{y}$, $B_{k}^{y}$ são os coeficientes da expansão. Os números complexos definidos pelos autores foram os seguintes:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Parâmetro&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Parte Real&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Parte Imaginária&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$p_1 = 50 - 30i$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$B^x_1 = 50$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$B^y_1 = 50$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$p_2 = 18 + 8i$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$B^x_2 = 18$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$B^y_2 = 8$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$p_3 = 12 - 10i$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$A^x_3 = 12$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$B^y_3 = -10$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$p_4 = -14-60i$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$A^x_5 =-14$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$A^y_1 = -60$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;$p_5 = 40+20i$&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;wiggle coeff. = 40&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$x_{eye} = y_{eye} = 20$&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;O artigo é curto, ele possui apenas duas páginas que são dedicadas a explicar como seria possível desenhar o elefante. O resultado foi apresentado em figura e também em um &lt;a href=&#34;https://aapt.scitation.org/doi/suppl/10.1119/1.3254017&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt; que pode ser visto na animação abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./elefante_animacao.gif&#34; alt=&#34;gif&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo o artigo, a movimentação da tromba do elefante é possível pois é utilizado a parte real de $p_5$ (&lt;em&gt;wiggle coefficient&lt;/em&gt;) que representa onde a tromba do animal é ligada ao corpo. Quem tiver curiosidade pode executar o código em Python abaixo disponibilizado em &lt;a href=&#34;https://www.johndcook.com/blog/2011/06/21/how-to-fit-an-elephant/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;How to fit an elephant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;https://gist.github.com/rodrigoclira/433925c97cf2292b4c331c079a3d96ed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;O resultado da execução do código será a seguinte figura:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./elefante.jpg&#34; alt=&#34;jpg&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há também uma &lt;a href=&#34;https://www.physics.utoronto.ca/~phy326/python/vonNeumann_elephant.py&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;versão do código&lt;/a&gt; acima que adiciona uma nova função (LivePlot) que é responsável por usar o &lt;em&gt;wiggle coefficient&lt;/em&gt; para mostrar a movimentação da tromba do elefante.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;https://gist.github.com/rodrigoclira/86e1779123f7df582dac643fea13a774.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Por fim, eu destaco um trecho do &lt;a href=&#34;%28http://deeplearningbook.com.br/overfitting-e-regularizacao-parte-1/%29&#34;&gt;Deep Leaning Book&lt;/a&gt; como reflexão sobre tudo isso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O ponto, claro, é que modelos com um grande número de parâmetros podem descrever uma variedade incrivelmente ampla de fenômenos. Mesmo que tal modelo esteja de acordo com os dados disponíveis, isso não o torna um bom modelo. Isso pode significar apenas que há liberdade suficiente no modelo que pode descrever quase qualquer conjunto de dados de tamanho determinado, sem capturar nenhuma percepção genuína do fenômeno em questão.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usando o Netlogo para simular a transmissão do coronavírus</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/usando-netlogo-para-simular-transmissao-covid19/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 15:14:19 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/usando-netlogo-para-simular-transmissao-covid19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;E se tentássemos simular o comportamento do vírus utilizando um sistema multiagentes? Essa pergunta passou pela minha cabeça em uma das noites de quarentena. Foi por isso que eu resolvi utilizar o &lt;a href=&#34;http://ccl.northwestern.edu/netlogo/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NetLogo&lt;/a&gt;, um ambiente de simulação que permite o desenvolvimento de modelos multiagentes, para simular a transmissão do novo coronavírus e mostrar como as ações recomendadas pela Organização Mundial de Saúde (OMS) são importantes para diminuir o contágio dele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de continuarmos, é importante deixar claro que a simulação não tem pretensões de prever o quantitativo de óbitos que serão causadas pela doença . O objetivo principal é demonstrar o comportamento do vírus e seus efeitos em diferentes cenários num mundo restrito composto inicialmente por 700 agentes . Ressalta-se que certas informações não foram levadas em consideração no experimento, como a sobrecarga de unidades de saúde, comorbidades ou idade dos infectados, fatores que podem agravar o combate à doença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O modelo desenvolvido foi baseado no &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://ccl.northwestern.edu/netlogo/models/Virus&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Virus&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, um modelo para simulação de transmissão de doenças virais, que está disponível na biblioteca do NetLogo. Nele foram realizadas as seguintes alterações:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imunidade&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-52462544&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;A duração da imunidade do vírus Sars-CoV-2 ainda é objeto de estudo&lt;/a&gt;, mas nessa simulação foi utilizado que o agente infectado pelo vírus desenvolvem imunidade para o resto da vida.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assintomáticos&lt;/strong&gt;: O modelo Virus não faz distinção em doentes com sintomas e sem sintomas, no modelo o agente só possui três estados: saudável, doente e imune. Para representar melhor a situação do coronavírus foi adicionado a possibilidade de um agente doente ser assintomático. Nesse sentido, ao contrair a doença o agente tem 50% de chance de ser assintomático.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Movimentação no Ambiente&lt;/strong&gt;: No modelo inicial a movimentação de todos os agentes acontecem sem nenhuma restrição. Na modelagem foi colocada uma nova variável chamada social-isolation. Isso faz com que apenas parte da população se mova no ambiente a cada iteração. Além disso, os agentes doentes que apresentam sintomas só se movimentam no ambiente nos primeiros dias da doença.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infecção no ambiente&lt;/strong&gt;: A posição do ambiente (patch) pode alojar o vírus, caso um agente infectado o transmita quando estiver nela. Nesse caso, o vírus só fica alojado na posição por um curto espaço de tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Os agentes possuem cores que distinguem seu estado no ambiente. O vermelho e laranja representam os doentes sintomáticos e assintomáticos, respectivamente. Os verdes são os saudáveis e os cinzas, os imunes. Na animação abaixo é apresentada um trecho da simulação de um dos cenários (Cenário 1). O agente que está em foco inicia a simulação com o vírus mas se cura e consequentemente se torna imune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./image3.gif&#34; alt=&#34;gif&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A interface da simulação possui variáveis que podem ser modificadas pelo usuário para analisar o comportamento da transmissão do vírus, também estão presentes monitores e gráficos que facilitam a visualização dos resultados. Na figura abaixo é apresentada a área de atualização de variáveis e a tela na qual a simulação ocorre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./image7.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foram definidos três cenários para analisar o comportamento da transmissão do vírus no ambiente. Os cenários testados foram os seguintes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cenário 1 - A doença já está presente no ambiente mas os agentes não diminuem a interação social e nem usam outras estratégias para mitigar a transmissão do vírus. Nesse cenário a infecciosidade é o valor máximo e o isolamento social não existe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cenário 2 - A taxa de isolamento social é modificada para 48% e a taxa de infecciosidade é diminuída para &lt;a href=&#34;https://www.cnbc.com/2020/05/19/coronavirus-wearing-a-mask-can-reduce-transmission-by-75percent-new-study-claims.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;16% devido ao uso de máscaras&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cenário 3 - A taxa de infecciosidade é mantida em 16% e a &lt;a href=&#34;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2020-05/taxa-de-isolamento-social-em-sao-paulo-se-mantem-abaixo-dos-55&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;taxa de isolamento é modificada para 75%&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Em todos os cenários o &lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/portuguese/geral-52274791&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;tempo de duração da doença foi configurado como 14 dias&lt;/a&gt;, o valor máximo de agentes no ambiente foi configurado como 1000 e a variável que indica a chance de se recuperar (chance-recovery) foi 93%. O valor da variável da taxa de infecciosidade (infectiousness) foi inicialmente 66%, mas esse valor foi alterado para 16% quando simulado o uso de máscaras pela população.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultados foram obtidos os valores da quantidade de vítimas, dias para acabar os casos de infecção do vírus, quantidade de infectados, total de população que viveu no ambiente, além da porcentagem de vítimas da doença e a porcentagem de imunes ao término da simulação. A média de 30 simulações desses valores estão apresentados na tabela abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;-&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Cenário 1&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Cenário 2&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Cenário 3&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Vítimas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;66,07&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;36,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;% atual imunes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;89,35&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;50,36&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25,94&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;População&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1066,03&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1041&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1023,7&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;% população vítima&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,53&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,95&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Infectados&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;960,7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;545,77&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;280,53&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Dias de Transmissão&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;145,7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;116,9&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;98,33&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;O Cenário 1 foi o que sua população teve a maior exposição ao vírus, isso é possível ser evidenciado pela porcentagem da população que se tornou imune ao fim da simulação. Consequentemente esse cenário obteve a maior quantidade de vítimas. A quantidade de dias de transmissão também foi o maior dentre os cenários e isso aconteceu porque a transmissão só ficou controlada quando mais de 70% da população se tornou imune. Uma característica que foi visualizada é que nesse cenário houve um momento no primeiro mês que praticamente toda a população foi infectada em um curto espaço de tempo - situação que seria catastrófica no mundo real. Na figura abaixo é apresentado os resultados de uma das simulações utilizando o Cenário 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./image6.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Cenário 2 existe também um aumento da infecção no primeiro mês, quando a maioria ainda é saudável, mas a curva é muito mais achatada do que a apresentada no cenário anterior. Visualizando os números obtidos nesse cenário é possível perceber que o  impacto do vírus na população diminuiu quase que pela metade, isso foi devido ao isolamento social e a diminuição da taxa de infecciosidade do vírus. Na figura abaixo é apresentado o resultado de uma simulação utilizando o Cenário 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./image4.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentre os cenários analisados nesta simulação, o Cenário 3 obteve os melhores resultados para o controle da transmissão do vírus. Todas as variáveis analisadas foram menores quando se aumentou o isolamento social e diminuiu a taxa de infecciosidade da doença. Na figura abaixo é apresentado o resultado de uma das simulações utilizando o Cenário 3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./image5.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os resultados obtidos nos cenários utilizados neste experimento evidenciam que, assim como indicado pela comunidade científica mundial, a melhor forma de combater o vírus atual é se protegendo. No experimento o impacto do vírus foi muito menor quando a população dos agentes diminuiu a interação social e usou meios para diminuir a taxa de infecciosidade do vírus. Isso ratifica a importância seguir as recomendações da OMS de utilizar máscaras, higienizar as mãos com frequência e restringir ao máximo a interação social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma versão web do modelo pode ser acessada em &lt;a href=&#34;https://rodrigoclira.github.io/netlogo-covid19.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://rodrigoclira.github.io/netlogo-covid19.html&lt;/a&gt; , nela apenas os cenários apresentados estão habilitados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de uma placa PCB para fins educacionais</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/projeto-easyeda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/projeto-easyeda/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;motivação&#34;&gt;Motivação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desde 2018.2 ensino a disciplina de Prática Profissional Supervisionada no curso técnico de Manutenção e Suporte em Informática do IFPE Campus Paulista. Venho implementando, cada semestre com maior intensidade, a realização de atividades práticas que possam sejam úteis na formação dos alunos desse curso. Pela característica do curso, as atividades ficam muito relacionadas as áreas de redes de computadores, manutenção de computadores e eletrônica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma atividade que sempre faço questão de realizar é a de remoção e soldagem de componentes eletrônicos. Já utilizei num passado a placa &lt;a href=&#34;https://franzininho.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Franzininho&lt;/a&gt;. Na ocasião precisei pedir para os alunos formarem grupos e comprarem os componentes pois eu só tinha as placas para doar. Lembro que apesar dos custos, eles aceitaram e se empolgaram bastante na realização da atividade de montagem da placa. Na imagem abaixo é possível ver uma foto de um dos alunos validando a soldagem dos componentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./ifpe_franzininho.jpg&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos semestres seguintes eu resolvi implementar a atividade de soldagem utilizando equipamentos quebrados pois as placas que tinham não dariam para realizar a atividade com muitos grupos. Para esse novo formato nós usamos fontes de computadores quebradas, mouses e rádios de pilhas. A atividade iniciava com a remoção dos componentes, utilizando um sugador, e em seguida os componentes eram soldados nos seus respectivos locais. Continuou sendo um momento muito bom para os estudantes porque trazia uma experiência que muitos ainda não tinham passado mas para mim ainda faltava algo. Por esse motivo eu resolvi continuar procurando alternativas&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até aquele momento não tinha passado na minha cabeça a criação uma placa, eu estava procurando por algum produto pronto que pudesse ser barato e fácil de adquirir. Nesse sentido eu encontrei alguns projetos, como o &lt;a href=&#34;https://www.newtoncbraga.com.br/index.php/kits/16573-ligue-o-fusca-uma-forma-de-ensinar-a-soldar-art4182&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ligue o Fusca&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&#34;https://medium.com/franzininho/badge-aprenda-a-soldar-34b99ec2cb6f&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Badge aprenda a soldar&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;https://www.gbkrobotics.com.br/boards&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;First Robot&lt;/a&gt;. Esse último me chamou mais a atenção porque eu poderia usar a placa para fazer a iniciação a programação Arduino, outro assunto abordado na disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fui procurar pela placa em lojas na internet e achei pouca oferta. Até consegui adquirir um kit num &lt;a href=&#34;https://recicomp.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vendedor local&lt;/a&gt; mas era o único que ele tinha e também de uma versão com menos recursos. Sabendo disso, um amigo que trabalha com robótica educional me sugeriu projetar uma placa PCB similar e mandar confeccionar na China. Algo que a princípio eu achei desnecessário, mas que logo mudei de ideia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;projeto-da-placa&#34;&gt;Projeto da Placa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não era minha pretensão criar uma placa para esse próposito, mas eu fiquei um pouco desafiado a desenvolver o projeto. Por coincidência, eu tinha visto que um outro professor do IFPE tinha acabado de projetar uma placa para o seu projeto no &lt;a href=&#34;https://easyeda.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EasyEDA&lt;/a&gt;. Depois de conversar com ele, ele me apresentou o seu projeto na plataforma e explicou rapidamente como poderia criar a placa em questão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para me familiarizar no EasyEDA, eu resolvi comprar o curso &lt;a href=&#34;https://www.udemy.com/course/circuito-impresso-criando-uma-shield-para-arduino/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Circuito impresso: Criando uma Shield para Arduino&lt;/a&gt; do Ricardo Teixeira. O curso ensina como utilizar a plataforma para desenvolver projetos, sendo o projeto final uma shield para Arduino Uno. Apesar de o EasyEDA ser intuitivo, o curso permitiu utilizar algumas funcionalidades que só quem já trabalhava nessa área poderia saber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A complexidade da placa facilitou bastante a minha vida. A placa PCB projetada é bastante simples contendo apenas leds, buzzer e pinos para entrada dos sinais, componentes suficientes para realizar uma iniciação em Arduino. Acho que a parte mais complicada foi o posicionamento dos componentes e, consequentemente, o roteamento das trilhas. Confesso que não gastei muito tempo nesse projeto, acho que entre decidir criar e mandar confeccionar o projeto final das placas foram duas semanas. A versão no EasyEDA está apresentada na imagem abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./topbottonside.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;confecção-da-placa&#34;&gt;Confecção da Placa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para mim a grande vantagem de usar o EasyEDA foi a sua integração com a JLCPCB, um fabricante de placas sediado em Hong Kong. Com poucos cliques foi possível enviar o projeto para ser manufaturado pela JLCPCB e escolher detalhes da placa como a cor, o tipo das pontas, dentre outras opções. O custo também foi bastante acessível, eu escolhi as opções mais baratas (padrão) de confecção e isso fez com que o custo total fosse de US$ 12 por 50 placas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acabei não dando sorte na entrega, os Correios perderam o pacote e me fizeram esperar um novo envio da JLCPCB. Não tive custos adicionais mais tive que contatar os Correios para devolverem a taxa de despacho postal (R$15) da encomenda extraviada. Recebi a placa nesse segundo envio, elas vieram bem lacradas num pacote embalado a vácuo. Nas imagens abaixo são apresentadas fotos da placa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./placa.jpeg&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de colocar os componentes&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./soldada.jpg&#34; alt=&#34;jpg&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World!</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/novo-site/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2020/novo-site/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;motivação&#34;&gt;Motivação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resolvi tirar o meu site do Google Sites e colocá-lo no Github.io. Tive essa ideia de migrar o site há alguns dias quando eu vi uma dicussão que aconteceu em resposta ao tweet do &lt;a href=&#34;https://twitter.com/juditecypreste/status/1256947732872380418&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@judite&lt;/a&gt;. Conhecer o site da &lt;a href=&#34;https://nataliadiaz.github.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Profª Natalia Días&lt;/a&gt; foi o ponto inicial para eu começar essa empreitada de migração. Essa migração também foi motivada pelo meu anseio de ter mais liberdade e tentar reviver um blog que na época da graduação mantive por muito tempo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tecnologias&#34;&gt;Tecnologias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Assim como o site da Profª Natalia, eu estou usando o gerador estático &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/getting-started/quick-start/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/install/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Academic&lt;/a&gt;. No Academic, eu escolhi o tema &lt;em&gt;forest&lt;/em&gt; (branco/verde) pois é mais parecido com o padrão de cores utilizado pelo IFPE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na edição dos arquivos foi utilizado Vim e o VSCode (as extensões &lt;em&gt;markdonlint&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Markdown All in One&lt;/em&gt; estava habilitadas)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;instalação-e-configuração&#34;&gt;Instalação e Configuração&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A instalação e utilização deles é bem simples, eu segui basicamente os documentos dos &lt;em&gt;Quick Start&lt;/em&gt; indicados em ambos os projetos. A configuração também foi bastante intuitiva, eu apenas tive que mudar algumas pequenas configurações nos arquivos de &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu não precisei ir muito a fundo da documentação, a leitura dos arquivos das pastas &lt;em&gt;config&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;content&lt;/em&gt; esclarecem um pouco o funcionamento do  site. Eu também me baseei, como indicado na documentação do Academic, no site de exemplo que está disponível dentro da pasta do tema. A partir desse exemplo eu entendi como era o funcionamento de adição de novas postagens e projetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abaixo é apresentado a organização da pasta principal do Academic.
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./projeto.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplo de arquivo de markdown.
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./markdown.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu estou utilizando o &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; para hospedar a página. Caso você também tenha interesse em fazer isso, eu sugiro ler primeiro a seção &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/deployment/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deployment&lt;/a&gt; do Academic.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inteligência de enxames com aprendizado de máquina por reforço para resolução de problemas de otimização</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/rl-mh/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/rl-mh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Inteligência de enxames é uma subárea de computação inteligente que compreende abordagens que se inspiram no comportamento inteligente emergente da interação entre seres vivos para resolução de problemas complexos. Ao longo das últimas três décadas, muitas foram as propostas que surgiram na área, as quais são baseadas nas mais diversas metáforas. Uma característica em comum a essas propostas é que os agentes costumam seguir em todo o processo de resolução do problema a inspiração utilizada na sua concepção. Sabendo-se que existem diversos problemas de otimização e que mesmo em um único problema existem fases que precisam de diferentes comportamentos, seguir um conjunto de operadores bem definido por um algoritmo é um fator limitante. Por esse motivo, este projeto visa desenvolver uma meta-heurística adaptativa para resolução de problemas de otimização que consiga se auto-organizar no exame (ou sub-enxames) mais promissor de acordo com informações obtidas &lt;em&gt;on-line&lt;/em&gt; na execução.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistemas Inteligentes - Inovação e o seu papel no novo mundo</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/sistemas-inteligentes-inovacao-e-o-seu-papel-no-novo-mundo/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 15:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/sistemas-inteligentes-inovacao-e-o-seu-papel-no-novo-mundo/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    O arquivo da apresentação está disponível no campo PDF (logo abaixo do título).
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vQdilHa4Wb_IGhZpqgbXlCV5D3oJrRSDFrDsoM7bLSs8oOK4iSdYymx1WEG-5JBBwMraj-PBB2jgYiw/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Jogo Utilizando Robótica para o Estı́mulo do Pensamento Computacional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-jogo-utilizando-robotica-para-o-est%C4%B1mulo-do-pensamento-computacional/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2019 14:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-jogo-utilizando-robotica-para-o-est%C4%B1mulo-do-pensamento-computacional/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vQGRF5J1hPpxUgjh21f4HaIqv20rlDpINbMOdc49Fbs-h8ASWMPnxv9qWoeKKoBMkLKG0zfZ44CwA8O/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apresentação do curso ADS (IFPE Campus Paulista)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/apresentacao-do-curso-ads-ifpe-campus-paulista/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 09:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/apresentacao-do-curso-ads-ifpe-campus-paulista/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vS5LzzSK8hjnMF-UZbQ4tl1ixDCSXBoi2Dgkv8xu_Bk72kI9AJ-dW79FZGsJ-SlEdnTia3NnE_aIKFj/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Jogo para o Estímulo do Pensamento Computacional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/pensamento-computacional/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/pensamento-computacional/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A humanidade vive numa sociedade conectada onde cada vez mais conhecimento sobre tecnologia são necessários. Iniciativas como o code.org apresentam como o conhecimento em programação são necessários para as futuras gerações. Por isso, cada dia mais o termo “Pensamento Computacional” está sendo difundido entre professores e pesquisadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com Wing [1], o pensamento computacional amplia competências que desenvolvem e aprimoram nos alunos novas habilidades tais como: i) Pensar de forma abstrata em vários níveis e encontrar uma solução; ii) Desenvolver um produto, indo além do programa, pois é necessário pensar em diferentes níveis de abstração, permitindo o uso consciente das técnicas de programação; iii) Resolver ou desenvolver problemas com ou sem o computador; iv) Pensar ao invés de deixar que os problemas sejam resolvidos pelo computador; v) Correlacionar a área computacional com a matemática e as engenharias. Ele é uma habilidade fundamental para todos, não somente para cientistas da computação. Por esse motivo, nos últimos anos, vários países, incluindo EUA e Reino Unido [2][3], incentivaram a adição da adição desses conceitos no currículo escolar para ajudar a criar uma nova geração de ‘Mark Zuckerbegs’. Nesse sentido, a Sociedade Brasileira de Computação (SBC) apresentou, para ser incluída na Base Nacional Comum Curricular  (BNCC), proposta que se baseou em destacar a importância desse conhecimento para os estudantes serem capazes de solucionar desafios cotidianos [4].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este projeto tem como objetivo o desenvolvimento de um jogo utilizando robótica educacional para estímulo do pensamento computacional. Nele, os jogadores precisaram utilizar conceitos de lógica de programação para poder controlar a movimentação de um robô em um mapa  que será o tabuleiro do jogo. O tabuleiro poderá ser utilizado de diversas formas, por exemplo, pode ser apresentado perguntas aos jogadores como: “Qual é a quinta letra do alfabeto?”, “Qual a capital do estado de Pernambuco?” e o jogador teria que responder com os comandos - direita, frente, esquerda e abaixo - necessária para que o robô chegue até a resposta. Uma outra forma de usá-lo é fazendo com que o robô se movimente por um percurso e desvie de obstáculos pré-definidos pelos jogadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a fase de desenvolvimento do projeto, espera-se criar oficinas na comunidade interna e externas do campus. Nessas oficinas serão utilizados os dois produtos, ambiente de simulação e robô educacional para estimular o pensamento computacional. Com isso espera-se despertar o interesse das crianças e adultos para a área de computação e apresentar de forma divertida os conceitos de programação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;jogo-desenvolvido-no-pibex-2019&#34;&gt;Jogo Desenvolvido no PIBEX 2019&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://scratch.mit.edu/projects/400783603/embed&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; width=&#34;485&#34; height=&#34;402&#34; frameborder=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;h2 id=&#34;vídeo-de-apresentação-do-encontro-de-extensionista-do-ifpe-2020&#34;&gt;Vídeo de apresentação do Encontro de Extensionista do IFPE 2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/bnpLvxEoBQw&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;imagens-do-robô-desenvolvido&#34;&gt;Imagens do robô desenvolvido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./demo1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./demo2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./demo3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;apresentação-no-computer-on-de-beach-2021&#34;&gt;Apresentação no Computer On de Beach 2021&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/BibvG_auClA&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/br&gt;
&lt;p&gt;[1] WING, Jeannette Marie. Computational thinking. In: Communications of The ACM,
Marz 2006. Vol. 49, no 3. p. 33-35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Computer Science for all. Disponível em:   &amp;lt; &lt;a href=&#34;https://obamawhitehouse.archives.gov/blog/2016/01/30/computer-science-all&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://obamawhitehouse.archives.gov/blog/2016/01/30/computer-science-all&lt;/a&gt; &amp;gt;. Último acesso: 20 out. de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Coding at school: a parent&amp;rsquo;s guide to England&amp;rsquo;s new computing curriculum. Disponível em: &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/technology/2014/sep/04/coding-school-computing-children-programming&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.theguardian.com/technology/2014/sep/04/coding-school-computing-children-programming&lt;/a&gt; . Último acesso: 20 out. de 2018&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Fundação Telefônica Vivo; Fundação Lemann. Programaê: Um guia para construção do pensamento computacional. 1 ed. São Paulo. 2018. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://fundacaotelefonica.org.br/download.php?dir=pdfs&amp;amp;file=Guia_Final_06_09_2018.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://fundacaotelefonica.org.br/download.php?dir=pdfs&amp;file=Guia_Final_06_09_2018.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Jogo Utilizando Robótica para o Estímulo do Pensamento Computacional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2019/ctrle2019/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2019/ctrle2019/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistema de Monitoramento em Tempo Real de Qualidade de Água de um Rio</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/sistema-monitoramento/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/sistema-monitoramento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A água é essencial para a vida e por isso deve-se criar formas de monitorar as principais fontes desse recurso. Tragédias recentes, como os rompimentos das barragens em Brumadinho e Mariana fizeram com que rejeitos de minérios alcançassem rios e contaminasse a principal fonte de captação de água das cidades dessas regiões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabe-se que é possível medir a qualidade da água através de diversos parâmetros. O valor dos sólidos dissolvidos totais (do inglês Total Dissolved Solids - TDS) representa a concentração total de substâncias dissolvidas na água. O TDS é composto por sais inorgânicos, além de uma pequena quantidade de matéria orgânica (SDWF, 2020). Por sua vez, a turbidez é um parâmetro físico relacionado à água. Ela é considerada um dos principais parâmetros para a determinação de sua qualidade, principalmente àquelas destinadas ao consumo humano, e está relacionada à capacidade ótica de absorção e reflexão da luz, e não depende tão somente da concentração dos sedimentos em suspensão, mas também de aspectos como tamanho, composição mineral, cor e quantidade de matéria orgânica (LIBÂNIO, 2010).
Os dois parâmetros citados anteriormente podem ser medidos através de sensores que estejam instalados na bacia, nascente de um rio ou até mesmo estações de tratamento de água (ETA) para que as ações de preservação e as precauções necessárias para quem utiliza aquela água sejam tomadas. Uma rede de sensores espalhados numa bacia hidrográfica ou numa ETA pode ser fundamental para uma rápida tomada de decisão, além de evitar gastos com coletas manuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A proposta deste projeto é desenvolver um protótipo de estação de monitoramento de qualidade da água de baixo custo usando plataforma Arduino/ESP. A estação desenvolvida irá monitorar a qualidade da água de um rio e enviar os dados coletados através de HTTP ou MQTT para um sistema de informação geográfico (SIG). A estação também contará com painéis solares que irão ser responsáveis pela alimentação de todo os componentes e que permitirão que ela funcione de forma autossuficiente. Os testes serão realizados em ambiente controlado a fim de simular uma bacia hidrográfica. Também será criado um SIG utilizando a framework Django (backend) e Bootstrap (frontend). Ele  será responsável por agregar todas as informações enviadas das estações de monitoramento de qualidade de água e permitirá analisar o histórico de coleta da estação e as respectivas localizações geográficas dessas informações. Além do gerenciamento das informações recebidas pelas estações, o sistema permitirá a criação de alertas que possam ser acionados caso os valores dos sensores superem limites pré-estabelecidos pelo usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este projeto foi aprovado na chamada pública &lt;a href=&#34;https://ceweb.br/projetos/moverse-na-web-brumadinho/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mover-se na web: Articulação Pró-Brumadinho&lt;/a&gt; do NIC.BR.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;material-externo&#34;&gt;Material Externo&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.diariodepernambuco.com.br/noticia/vidaurbana/2020/10/pesquisadores-do-ifpe-propoem-tecnologia-para-verificar-a-qualidade-da.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Notícia publicada no Diário de Pernambuco&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://portal.ifpe.edu.br/noticias/campus-paulista-tem-projeto-aprovado-em-articulacao-pro-brumadinho&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Notícia publicada no portal do IFPE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cgi.br/noticia/releases/uso-de-tecnologias-web-em-beneficio-de-brumadinho-mg-conheca-projetos-do-mover-se-na-web-que-comecam-a-ser-implementados/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Notícia publicada no site do CGI.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vídeo-de-divulgação-do-projeto&#34;&gt;Vídeo de Divulgação do Projeto&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/w4K-ripyrR0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;apresentação-da-semana-nacional-de-ciências-e-tecnologia-do-ifpe-campus-paulista&#34;&gt;Apresentação da Semana Nacional de Ciências e Tecnologia do IFPE Campus Paulista&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/BB6DhS4MbDA&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Slides&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; width: 100%; height: 0; padding-top: 56.2500%;
 padding-bottom: 48px; box-shadow: 0 2px 8px 0 rgba(63,69,81,0.16); margin-top: 1.6em; margin-bottom: 0.9em; overflow: hidden;
 border-radius: 8px; will-change: transform;&#34;&gt;
  &lt;iframe loading=&#34;lazy&#34; style=&#34;position: absolute; width: 100%; height: 100%; top: 0; left: 0; border: none; padding: 0;margin: 0;&#34;
    src=&#34;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;www.canva.com&amp;#x2F;design&amp;#x2F;DAEtT5B0cZw&amp;#x2F;view?embed&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; allow=&#34;fullscreen&#34;&gt;
  &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;a href=&#34;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;www.canva.com&amp;#x2F;design&amp;#x2F;DAEtT5B0cZw&amp;#x2F;view?utm_content=DAEtT5B0cZw&amp;amp;utm_campaign=designshare&amp;amp;utm_medium=embeds&amp;amp;utm_source=link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Apresentação SNCT&lt;/a&gt; de Rodrigo Lira
&lt;h2 id=&#34;demonstração-da-aplicação-web&#34;&gt;Demonstração da Aplicação Web&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/h5FF0H68Cm8&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Safe Drinking Water Foundation (SDWF). TDS and PH. Acessível em: &lt;a href=&#34;https://www.safewater.org/fact-sheets-1/2017/1/23/tds-and-ph&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.safewater.org/fact-sheets-1/2017/1/23/tds-and-ph&lt;/a&gt; . Último acesso: 21 de janeiro de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LIBÂNIO, M. Fundamentos de qualidade e tratamento de água. Campinas: Átomo, 2010.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clube de Xadrez do IFPE Palmares</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/clube-xadrez/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/clube-xadrez/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vTqOOKpLjps-1TNJvLhlJZWvA6ZKdX2EMK9PqMh20yuTJAfMuptj3AZzGl_r9m94k_2tvrEkMCMEKaF/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An adaptive–alternative restoration algorithm for optical networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/pnc-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/pnc-2018/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RELATO DO USO DO SUPERLOGO E DO SCRATCH EM UMA DISCIPLINA DE INTRODUÇÃO A INFORMÁTICA</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2018/connepi2018/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2018/connepi2018/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Políticas Adaptativas para um Algoritmo de Roteamento em Redes Ópticas</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/book/book-2016/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/book/book-2016/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um Panorama dos Sistemas Operacionais Livres para Ambiente Um Panorama dos Sistemas Operacionais Livres para Ambiente Educacionais com Suporte a Língua Portuguesa</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/sinforme-2016/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/sinforme-2016/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um algoritmo adaptativo alternativo para restauração em redes ópticas transparentes</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/thesis/msc2014/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/thesis/msc2014/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um Algoritmo Adaptativo-Alternativo para Restauração em Redes Ópticas</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2014/momag2014/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2014/momag2014/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>POLÍTICAS BASEADAS NA OSNR PARA UM ALGORITMO DE ROTEAMENTO ADAPTATIVO-ALTERNATIVO APLICADO A REDES ÓPTICAS TRANSPARENTES</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/thesis/bsc2013/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/thesis/bsc2013/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An adaptive path restoration algorithm based on power series routing for all-optical networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2013/icton2013/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2013/icton2013/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comparing OSNR based policies for an adaptive-alternative IA-RWA algorithm applied to all-optical networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/jmoe-2013/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/jmoe-2013/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The NrPSR-Elastic routing algorithm for flexible grid optical networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2013/imoc-2013/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2013/imoc-2013/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the Performance Analysis of Different Link to Path Restoration Schemes for All-Optical Networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2012/sbrt2012/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2012/sbrt2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OSNR based Adaptive-Alternative IA-RWA Algorithm for All-Optical Networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2012/momag2012/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2012/momag2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you&amp;rsquo;re unable to download the PDF directly, please request it through ResearchGate by clicking on the PDF icon. I&amp;rsquo;d be happy to share it with you&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OSNR-based restoration algorithm for optical network resilience to node failures</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/ieeela-2012/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/ieeela-2012/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A novel double-link failure restoration algorithm based on optical signal-to-noise ratio for all-optical networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/imoc-11-b/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/imoc-11-b/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Novel Restoration Algorithm Based on Optical Signal-to-Noise Ratio for Transparent Optical Networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/sbrt2011/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/sbrt2011/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An adaptive-alternative routing algorithm for all-optical networks</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/imoc-11-a/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/imoc-11-a/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Optical signal-to-noise ratio restoration algorithm applied to optical network resilience to node failures</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/laticom2011/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/conference/2011/laticom2011/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/admin/config.yml</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/admin/config.yml</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
