<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CONSUP | Rodrigo Lira</title>
    <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/consup/</link>
      <atom:link href="https://rodrigoclira.github.io/tag/consup/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>CONSUP</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>Rodrigo Lira · 2026</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Jan 2025 10:18:25 -0300</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://rodrigoclira.github.io/media/icon_huf2b89bb3aeddaf27bedd36282c847631_693_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>CONSUP</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/consup/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>IFPE empossa novos/as conselheiros/as do Consup para biênio 2025-2027</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2025/consup-2025/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2025/consup-2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na manhã desta quarta-feira (29), aconteceu a solenidade de posse dos/as novos/as conselheiros/as do Conselho Superior (Consup) do IFPE, órgão máximo da instituição, de caráter consultivo e deliberativo. Presidido pelo reitor do IFPE, José Carlos de Sá, o evento aconteceu no auditório do Campus Recife e reuniu os/as conselheiros/as eleitos/as pela comunidade acadêmica para mandato no biênio 2025/2027, em processo eleitoral realizado de forma online nos dias 10 e 11 de dezembro de 2024 e divulgado no dia 13 do mesmo mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao todo, foram eleitos/as 33 conselheiros/as, distribuídos entre os segmentos docente (10), discente (10), técnico-administrativo (10), egresso (2) e aposentado (1), além dos/as respectivos/as suplentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante sua fala, o reitor do IFPE, José Carlos de Sá, destacou a importância do Consup e a participação dos diferentes setores da instituição. “Como o nosso Conselho Superior é de uma casa de educação, temos essa premissa do debate, da discussão, da construção coletiva das nossas decisões. É no Consup que tiramos as diretrizes documentais e referências da nossa organização, a partir das quais nossos/as gestores/as e toda comunidade acadêmica podem se referenciar. Então é um lugar de muita uma responsabilidade. Por isso, quero deixar registrada aqui toda minha gratidão por todas realizações do Consup no biênio passado, nessa perspectiva de ser pilar da governança do IFPE. E já faço um convite a quem está chegando agora para se unir a esse propósito de construção da nossa instituição”, declarou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do reitor, a mesa de honra foi composta pelos representantes mais votados de cada setor: Heber Claudius Nunes Silva (docente), Thiago Ribas de Lima (técnico-administrativo), João Vitor Candido da Silva (discente), Gustavo Maurício Estevão de Azevêdo (Aposentado), Elenilson Silva de Andrade (egresso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na cerimônia, também foram entregues diplomas aos/às conselheiros/as do mandato anterior e o público pôde prestigiar uma apresentação cultural de estudantes do Campus Palmares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Consup – É o órgão máximo da instituição e tem caráter consultivo e deliberativo. É também responsável por aprovar diretrizes de atuação institucional, além de deliberar sobre a política educacional, programas e projetos institucionais bem como questões administrativas. Seus membros são escolhidos pela comunidade acadêmica a cada dois anos. Confira abaixo a formação do colegiado:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O reitor como presidente&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada a servidores(as) docentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada ao corpo discente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada aos(às) técnicos-administrativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dois representantes dos(as) egressos(as), sendo um(a) da área agrícola e um(a) da área industrial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seis representantes da sociedade civil, sem vínculo funcional ou estudantil com o IFPE, sendo dois indicados(a) por entidades patronais, dois indicados(a) por entidades dos(a) trabalhadores(a), dois representantes do setor público e/ou de empresas estatais, designados na forma regimental&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um(a) representante do Ministério da Educação, designado pela Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica do Ministério da Educação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 (dois terços) dos(as) Diretores(as) Gerais de Campi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um(a) representante dos(as) servidores(as) aposentados(as)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Postagem original:
&lt;a href=&#34;https://portal.ifpe.edu.br/noticias/ifpe-empossa-novos-as-conselheiros-as-do-consup-para-bienio-2025-2027/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://portal.ifpe.edu.br/noticias/ifpe-empossa-novos-as-conselheiros-as-do-consup-para-bienio-2025-2027/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
