<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gb-studio | Rodrigo Lira</title>
    <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/gb-studio/</link>
      <atom:link href="https://rodrigoclira.github.io/tag/gb-studio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>gb-studio</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>Rodrigo Lira · 2022</copyright><lastBuildDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://rodrigoclira.github.io/media/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>gb-studio</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/gb-studio/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Um jogo para divulgação do IFPE Campus Paulista</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O IFPE Campus Paulista está recebendo no segundo semestre de 2020 a sua sede definitiva. Ao todo são seis blocos com dezenas de salas e ambientes para os alunos e servidores. Novos ambientes para estudos e espaços físicos que antes não existiam na sede provisória serão liberados. Evidentemente que a ocupação e sinalização desse espaço precisará de um esforço da administração. Devido a essa situação, esse projeto de extensão tem como objetivo criar um jogo no qual o estudante possa conhecer o novo campus de forma virtual, ainda no jogo serão destinados missões com o intuito de apresentar os principais setores do campus (Divisão de Pesquisa e Extensão, CRADT, Coordenações…) e também os artigos da organização acadêmica. Dessa forma espera-se que os novos alunos possam utilizar esse recurso para conseguir entender e conhecer o funcionamento do campus e do IFPE. Espera-se que esse jogo seja fundamental para os calouros conhecerem o novo campus e também sirva como uma ferramenta de promoção do IFPE Campus Paulista para a sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ifpe-paulista-rodrigo.github.io/jogo-ifpe/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Acesse a demonstração do projeto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
