<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gb studio | Rodrigo Lira</title>
    <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/gb-studio/</link>
      <atom:link href="https://rodrigoclira.github.io/tag/gb-studio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>gb studio</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>Rodrigo Lira · 2025</copyright><lastBuildDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://rodrigoclira.github.io/media/icon_huf2b89bb3aeddaf27bedd36282c847631_693_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>gb studio</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/gb-studio/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Revolução de 1824 - Uma viagem digital pela Confederação do Equador</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-confederacao-equador/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-confederacao-equador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Confederação do Equador foi um movimento revolucionário de 1824, liderado por Manoel de Carvalho e Frei Caneca em Recife, que reuniu as províncias de Pernambuco, Ceará, Rio Grande do Norte e Paraíba. O movimento surgiu como continuidade de insatisfações anteriores, como a Conspiração dos Suassuna (1801) e a Revolução Pernambucana de 1817, devido à centralização excessiva do poder.Segundo Andrade (1995), após a independência do Brasil, as tensões aumentaram com o fechamento da assembleia constituinte em 1823 e a imposição da constituição de 1824 por D. Pedro I. O estopim foi a disputa pela presidência da Província, levando Manoel de Carvalho a proclamar a Confederação e convocar outras províncias do Nordeste para uma Constituinte mais liberal. De acordo com Koshiba &amp;amp; Pereira (2003, p. 226), aderiram ao movimento Ceará, Rio Grande do Norte e Paraíba. Andrade (1995, p. 10) destaca que o movimento teve maior força em Pernambuco e no Ceará, onde os revolucionários chegaram a ocupar Fortaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, Pernambuco intencionou um “Brasil alternativo” ao Império de Pedro I (WESTIN, Agência Senado, 2024), com propostas liberais e republicanas. Pernambuco já foi um país e uma Confederação, separando-se do Brasil. Isto tudo em curto período, em 1817 e 1824. Entretanto, há um relativo desconhecimento desses feitos. Por isso, faz-se necessário reavivar estas histórias que marcaram não só a história de Pernambuco, mas do Brasil. A história desses movimentos, por vezes, fica restrita aos círculos acadêmicos, criando um distanciamento entre os jovens e seu próprio patrimônio histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para superar este desafio e aproximar as novas gerações deste importante capítulo da história pernambucana, esse projeto propõe desenvolver um jogo educativo em estilo 2D. Esta ferramenta visa traduzir a complexidade dos eventos históricos para uma linguagem acessível e envolvente, permitindo que os jovens estudantes não apenas aprendam sobre a Confederação do Equador, mas experimentem, por meio de mecânicas interativas, os dilemas e escolhas enfrentados pelos revolucionários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A equipe proponente possui experiência no desenvolvimento de jogos educativos com finalidade institucional. O projeto &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Um Jogo para Divulgação do IFPE Campus Paulista&lt;/a&gt;&amp;rdquo; demonstrou a viabilidade e eficácia do uso de jogos 2D como ferramenta de comunicação institucional, tendo desenvolvido com sucesso uma versão digital interativa do campus para apresentação aos calouros e à comunidade externa. Esta experiência anterior, utilizando a engine GB Studio, proporcionou à equipe o domínio técnico necessário para o desenvolvimento de jogos educativos. A mesma abordagem tecnológica será agora aplicada para contar a história da Confederação do Equador, aproveitando a estética nostálgica dos jogos de 8-bits para criar uma experiência lúdica e educativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pesquisas como a de Neves et al. (2010) demonstram que jogos digitais podem ser ferramentas pedagógicas eficazes no processo de ensino-aprendizagem de História, ao combinarem elementos lúdicos com conteúdo educacional. A utilização dessas tecnologias na educação histórica não apenas democratiza o acesso ao conhecimento, como também oferece novas perspectivas de interação e engajamento com os eventos do passado, permitindo que os estudantes experimentem e explorem diferentes contextos históricos de forma imersiva e interativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, o desenvolvimento de projetos educacionais baseados em jogos digitais pode contribuir significativamente para a formação de uma consciência histórica crítica entre o público jovem. Por meio de uma abordagem lúdica e envolvente, é possível proporcionar acesso a informações sobre eventos históricos relevantes, como os que marcaram a história de Pernambuco e do Brasil, estimulando simultaneamente o interesse pelo aprendizado e a valorização do patrimônio histórico-cultural regional.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;NEVES, Isa Beatriz da Cruz; ALVES, Lynn; FUENTES, Lygia dos Santos; FLORES, Glória Valdelice. História e Jogos Digitais: possíveis diálogos com o passado através da simulação. Anais SBGames 2010. 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ANDRADE, Manuel Correia. Pernambuco imortal. Jornal do Commercio. 1995.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SILVA, Fábio Júlio dos Santos; PEREIRA, Paola do Nascimento Rodrigues; SILVA, Eduardo J. da; ARAUJO, Luciana Carla A. Costa de; LIRA, Vitória Carla C. de; QUEIROZ, Anderson Apolônio Lira; LIRA, Rodrigo Cesar. Desenvolvimento de um Advergame para a Divulgação Institucional. In: CONGRESSO SOBRE TECNOLOGIAS NA EDUCAÇÃO (CTRL+E), 8. , 2023, Santarém/PA. p. 173-181.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KOSHIBA, Luiz; PEREIRA, Denise. História do no contexto da história ocidental. São Paulo: Atual, 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WESTIN, Ricardo. Confederação do Equador: há 200 anos, Pernambuco criou &amp;lsquo;Brasil alternativo&amp;rsquo; ao Império de Pedro I. Agência Senado, 2024. Disponível em &lt;a href=&#34;https://www12.senado.leg.br/noticias/infomaterias/2024/06/confederacao-do-equador-ha-200-anos-pernambuco-criou-brasil-alternativo-ao-imperio-de-pedro-i&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www12.senado.leg.br/noticias/infomaterias/2024/06/confederacao-do-equador-ha-200-anos-pernambuco-criou-brasil-alternativo-ao-imperio-de-pedro-i&lt;/a&gt;. Acesso em: 25 nov. 2024.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolução de 1824: Uma viagem digital pela Confederação do Equador</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/revolucao-de-1824-uma-viagem-digital-pela-confederacao-do-equador/</link>
      <pubDate>Thu, 23 May 2024 11:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/revolucao-de-1824-uma-viagem-digital-pela-confederacao-do-equador/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vTwS2ov51_BPb0oFt8Y5bZRHsve0YdS_ABWk4z3-5jI4xctOdSOkeKydjUrfAgfMg/pubembed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Advergame para a Divulgação Institucional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-advergame-para-a-divulgacao-institucional/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 08:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-advergame-para-a-divulgacao-institucional/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vRPHVyV9FmHJF-c_xy01XBrd7GXWqYziyY4NssnF59Lh1Ngqn7A-sBYi8QlvLErRg/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um jogo para divulgação do IFPE Campus Paulista</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O IFPE Campus Paulista está recebendo no segundo semestre de 2020 a sua sede definitiva. Ao todo são seis blocos com dezenas de salas e ambientes para os alunos e servidores. Novos ambientes para estudos e espaços físicos que antes não existiam na sede provisória serão liberados. Evidentemente que a ocupação e sinalização desse espaço precisará de um esforço da administração. Devido a essa situação, esse projeto de extensão tem como objetivo criar um jogo no qual o estudante possa conhecer o novo campus de forma virtual, ainda no jogo serão destinados missões com o intuito de apresentar os principais setores do campus (Divisão de Pesquisa e Extensão, CRADT, Coordenações…) e também os artigos da organização acadêmica. Dessa forma espera-se que os novos alunos possam utilizar esse recurso para conseguir entender e conhecer o funcionamento do campus e do IFPE e ele torne-se uma ferramenta de promoção do IFPE Campus Paulista para a sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Participantes do projeto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fábio Julio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paola Pereira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eduardo Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luciana Carla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vitória Lira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anderson Queiroz&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;vídeo-de-demonstração&#34;&gt;Vídeo de Demonstração&lt;/h2&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0;&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.loom.com/embed/4a62a80f55674c81865cd087722c8945&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;h2 id=&#34;experimente-o-jogo&#34;&gt;Experimente o jogo&lt;/h2&gt;
&lt;/br&gt;
Clique na tela abaixo e aperte &#34;Enter&#34;. Controle o jogador nas setas e interaja na tecla &#39;z&#39;. Em smartphones ou tablets será exibido um jostick na tela.
&lt;iframe height=&#34;300rem&#34; width=&#34;400rem&#34; src=&#34;https://labpei-ifpe-paulista.github.io/jogo-ifpe/index.html&#34; title=&#34;Demonstração do Jogo&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://labpei-ifpe-paulista.github.io/jogo-ifpe/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Não funcionou? Clique aqui e acesse a demonstração&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
