<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pibex | Rodrigo Lira</title>
    <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/pibex/</link>
      <atom:link href="https://rodrigoclira.github.io/tag/pibex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>pibex</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>pt</language><lastBuildDate>Thu, 29 Aug 2019 14:30:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://rodrigoclira.github.io/images/icon_huf6f0c27a0e7fa45fc2b13b30ae44bd18_1073_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>pibex</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/pibex/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Jogo Utilizando Robótica para o Estı́mulo do Pensamento Computacional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/ctrel2020/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2019 14:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/ctrel2020/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vQGRF5J1hPpxUgjh21f4HaIqv20rlDpINbMOdc49Fbs-h8ASWMPnxv9qWoeKKoBMkLKG0zfZ44CwA8O/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Jogo para o Estímulo do Pensamento Computacional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/pensamento-computacional/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/pensamento-computacional/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A humanidade vive numa sociedade conectada onde cada vez mais conhecimento sobre tecnologia são necessários. Iniciativas como o code.org apresentam como o conhecimento em programação são necessários para as futuras gerações. Por isso, cada dia mais o termo “Pensamento Computacional” está sendo difundido entre professores e pesquisadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com Wing [1], o pensamento computacional amplia competências que desenvolvem e aprimoram nos alunos novas habilidades tais como: i) Pensar de forma abstrata em vários níveis e encontrar uma solução; ii) Desenvolver um produto, indo além do programa, pois é necessário pensar em diferentes níveis de abstração, permitindo o uso consciente das técnicas de programação; iii) Resolver ou desenvolver problemas com ou sem o computador; iv) Pensar ao invés de deixar que os problemas sejam resolvidos pelo computador; v) Correlacionar a área computacional com a matemática e as engenharias. Ele é uma habilidade fundamental para todos, não somente para cientistas da computação. Por esse motivo, nos últimos anos, vários países, incluindo EUA e Reino Unido [2][3], incentivaram a adição da adição desses conceitos no currículo escolar para ajudar a criar uma nova geração de ‘Mark Zuckerbegs’. Nesse sentido, a Sociedade Brasileira de Computação (SBC) apresentou, para ser incluída na Base Nacional Comum Curricular  (BNCC), proposta que se baseou em destacar a importância desse conhecimento para os estudantes serem capazes de solucionar desafios cotidianos [4].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este projeto tem como objetivo o desenvolvimento de um jogo utilizando robótica educacional para estímulo do pensamento computacional. Nele, os jogadores precisaram utilizar conceitos de lógica de programação para poder controlar a movimentação de um robô em um mapa  que será o tabuleiro do jogo. O tabuleiro poderá ser utilizado de diversas formas, por exemplo, pode ser apresentado perguntas aos jogadores como: “Qual é a quinta letra do alfabeto?”, “Qual a capital do estado de Pernambuco?” e o jogador teria que responder com os comandos - direita, frente, esquerda e abaixo - necessária para que o robô chegue até a resposta. Uma outra forma de usá-lo é fazendo com que o robô se movimente por um percurso e desvie de obstáculos pré-definidos pelos jogadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a fase de desenvolvimento do projeto, espera-se criar oficinas na comunidade interna e externas do campus. Nessas oficinas serão utilizados os dois produtos, ambiente de simulação e robô educacional para estimular o pensamento computacional. Com isso espera-se despertar o interesse das crianças e adultos para a área de computação e apresentar de forma divertida os conceitos de programação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atividades desenvolvidas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento do jogo no ambiente Scratch (imagem)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de protótipo do robô&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Etapas em andamento:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ajustes do protótipo do robô físico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;[1] WING, Jeannette Marie. Computational thinking. In: Communications of The ACM,
Marz 2006. Vol. 49, no 3. p. 33-35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Computer Science for all. Disponível em:   &amp;lt; &lt;a href=&#34;https://obamawhitehouse.archives.gov/blog/2016/01/30/computer-science-all&#34;&gt;https://obamawhitehouse.archives.gov/blog/2016/01/30/computer-science-all&lt;/a&gt; &amp;gt;. Último acesso: 20 out. de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Coding at school: a parent&amp;rsquo;s guide to England&amp;rsquo;s new computing curriculum. Disponível em: &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/technology/2014/sep/04/coding-school-computing-children-programming&#34;&gt;https://www.theguardian.com/technology/2014/sep/04/coding-school-computing-children-programming&lt;/a&gt; . Último acesso: 20 out. de 2018&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Fundação Telefônica Vivo; Fundação Lemann. Programaê: Um guia para construção do pensamento computacional. 1 ed. São Paulo. 2018. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://fundacaotelefonica.org.br/download.php?dir=pdfs&amp;amp;file=Guia_Final_06_09_2018.pdf&#34;&gt;http://fundacaotelefonica.org.br/download.php?dir=pdfs&amp;amp;file=Guia_Final_06_09_2018.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
