<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pibex | Rodrigo Lira</title>
    <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/pibex/</link>
      <atom:link href="https://rodrigoclira.github.io/tag/pibex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>pibex</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>Rodrigo Lira · 2021</copyright><lastBuildDate>Fri, 05 Mar 2021 23:57:14 -0300</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://rodrigoclira.github.io/images/icon_huf2b89bb3aeddaf27bedd36282c847631_693_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>pibex</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/pibex/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Publicação no Computer on the Beach (COTB 2020)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/cotb2021/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 23:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/cotb2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O artigo &amp;ldquo;Construção de um Jogo Usando Robótica para a Formação deHabilidades de Programação em Crianças&amp;rdquo; foi aceito no &lt;a href=&#34;https://www.computeronthebeach.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;12ª edição do Computer on the Beach (COTB2021)&lt;/a&gt;. O trabalho foi fruto de projeto aprovado no Programa Institucional para Concessão de Bolsas de Extensão (PIBEX), com a participação dos seguintes autores:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;William Teles de AndradeJunio, Gaston Alexandre Gouveia, Gabriel Lima Gonçalves da Silva, Julia Yasmim de Castro Silva e &lt;strong&gt;Rodrigo Cesar Lira da Silva&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstract:
&amp;ldquo;Constant technological advances have made society face the needto acquire new skills, one of which is programming. At first, thisactivity was aimed only at computer professionals, but it arousededucators’ interest and has been incorporated as part of the schoolcurriculum. Therefore, some initiatives try to present programmingto children using different approaches. Our proposal focuses onprogramming using robotics. The work shows the development ofa robot created with Arduino to be used in an educational game.In the proposal, the player needs to develop the robot’s algorithmto move to a goal on the map in the game. An Android applicationcontrols the robot, and the whole proposal is created in a playfulmanner. Thus, it is expected to create a low-cost tool to stimulatecomputational thinking.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um jogo para divulgação do IFPE Campus Paulista</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/jogo-ifpe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O IFPE Campus Paulista está recebendo no segundo semestre de 2020 a sua sede definitiva. Ao todo são seis blocos com dezenas de salas e ambientes para os alunos e servidores. Novos ambientes para estudos e espaços físicos que antes não existiam na sede provisória serão liberados. Evidentemente que a ocupação e sinalização desse espaço precisará de um esforço da administração. Devido a essa situação, esse projeto de extensão tem como objetivo criar um jogo no qual o estudante possa conhecer o novo campus de forma virtual, ainda no jogo serão destinados missões com o intuito de apresentar os principais setores do campus (Divisão de Pesquisa e Extensão, CRADT, Coordenações…) e também os artigos da organização acadêmica. Dessa forma espera-se que os novos alunos possam utilizar esse recurso para conseguir entender e conhecer o funcionamento do campus e do IFPE. Espera-se que esse jogo seja fundamental para os calouros conhecerem o novo campus e também sirva como uma ferramenta de promoção do IFPE Campus Paulista para a sociedade.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Jogo Utilizando Robótica para o Estı́mulo do Pensamento Computacional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/ctrel2020/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2019 14:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/ctrel2020/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vQGRF5J1hPpxUgjh21f4HaIqv20rlDpINbMOdc49Fbs-h8ASWMPnxv9qWoeKKoBMkLKG0zfZ44CwA8O/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Jogo para o Estímulo do Pensamento Computacional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/project/pensamento-computacional/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/project/pensamento-computacional/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A humanidade vive numa sociedade conectada onde cada vez mais conhecimento sobre tecnologia são necessários. Iniciativas como o code.org apresentam como o conhecimento em programação são necessários para as futuras gerações. Por isso, cada dia mais o termo “Pensamento Computacional” está sendo difundido entre professores e pesquisadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com Wing [1], o pensamento computacional amplia competências que desenvolvem e aprimoram nos alunos novas habilidades tais como: i) Pensar de forma abstrata em vários níveis e encontrar uma solução; ii) Desenvolver um produto, indo além do programa, pois é necessário pensar em diferentes níveis de abstração, permitindo o uso consciente das técnicas de programação; iii) Resolver ou desenvolver problemas com ou sem o computador; iv) Pensar ao invés de deixar que os problemas sejam resolvidos pelo computador; v) Correlacionar a área computacional com a matemática e as engenharias. Ele é uma habilidade fundamental para todos, não somente para cientistas da computação. Por esse motivo, nos últimos anos, vários países, incluindo EUA e Reino Unido [2][3], incentivaram a adição da adição desses conceitos no currículo escolar para ajudar a criar uma nova geração de ‘Mark Zuckerbegs’. Nesse sentido, a Sociedade Brasileira de Computação (SBC) apresentou, para ser incluída na Base Nacional Comum Curricular  (BNCC), proposta que se baseou em destacar a importância desse conhecimento para os estudantes serem capazes de solucionar desafios cotidianos [4].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este projeto tem como objetivo o desenvolvimento de um jogo utilizando robótica educacional para estímulo do pensamento computacional. Nele, os jogadores precisaram utilizar conceitos de lógica de programação para poder controlar a movimentação de um robô em um mapa  que será o tabuleiro do jogo. O tabuleiro poderá ser utilizado de diversas formas, por exemplo, pode ser apresentado perguntas aos jogadores como: “Qual é a quinta letra do alfabeto?”, “Qual a capital do estado de Pernambuco?” e o jogador teria que responder com os comandos - direita, frente, esquerda e abaixo - necessária para que o robô chegue até a resposta. Uma outra forma de usá-lo é fazendo com que o robô se movimente por um percurso e desvie de obstáculos pré-definidos pelos jogadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a fase de desenvolvimento do projeto, espera-se criar oficinas na comunidade interna e externas do campus. Nessas oficinas serão utilizados os dois produtos, ambiente de simulação e robô educacional para estimular o pensamento computacional. Com isso espera-se despertar o interesse das crianças e adultos para a área de computação e apresentar de forma divertida os conceitos de programação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jogo Desenvolvido no PIBEX 2019&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://scratch.mit.edu/projects/400783603/embed&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; width=&#34;485&#34; height=&#34;402&#34; frameborder=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Vídeo de apresentação do Encontro de Extensionista do IFPE 2020&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/bnpLvxEoBQw&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Imagens do robô desenvolvido no segundo ano do projeto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./demo1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./demo2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./demo3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] WING, Jeannette Marie. Computational thinking. In: Communications of The ACM,
Marz 2006. Vol. 49, no 3. p. 33-35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] Computer Science for all. Disponível em:   &amp;lt; &lt;a href=&#34;https://obamawhitehouse.archives.gov/blog/2016/01/30/computer-science-all&#34;&gt;https://obamawhitehouse.archives.gov/blog/2016/01/30/computer-science-all&lt;/a&gt; &amp;gt;. Último acesso: 20 out. de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] Coding at school: a parent&amp;rsquo;s guide to England&amp;rsquo;s new computing curriculum. Disponível em: &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/technology/2014/sep/04/coding-school-computing-children-programming&#34;&gt;https://www.theguardian.com/technology/2014/sep/04/coding-school-computing-children-programming&lt;/a&gt; . Último acesso: 20 out. de 2018&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] Fundação Telefônica Vivo; Fundação Lemann. Programaê: Um guia para construção do pensamento computacional. 1 ed. São Paulo. 2018. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://fundacaotelefonica.org.br/download.php?dir=pdfs&amp;amp;file=Guia_Final_06_09_2018.pdf&#34;&gt;http://fundacaotelefonica.org.br/download.php?dir=pdfs&amp;amp;file=Guia_Final_06_09_2018.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
