<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ifpe | Rodrigo Lira</title>
    <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/ifpe/</link>
      <atom:link href="https://rodrigoclira.github.io/tag/ifpe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>ifpe</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>Rodrigo Lira · 2025</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Jan 2025 10:18:25 -0300</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://rodrigoclira.github.io/media/icon_huf2b89bb3aeddaf27bedd36282c847631_693_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>ifpe</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/tag/ifpe/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>IFPE empossa novos/as conselheiros/as do Consup para biênio 2025-2027</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2025/consup-2025/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2025/consup-2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na manhã desta quarta-feira (29), aconteceu a solenidade de posse dos/as novos/as conselheiros/as do Conselho Superior (Consup) do IFPE, órgão máximo da instituição, de caráter consultivo e deliberativo. Presidido pelo reitor do IFPE, José Carlos de Sá, o evento aconteceu no auditório do Campus Recife e reuniu os/as conselheiros/as eleitos/as pela comunidade acadêmica para mandato no biênio 2025/2027, em processo eleitoral realizado de forma online nos dias 10 e 11 de dezembro de 2024 e divulgado no dia 13 do mesmo mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao todo, foram eleitos/as 33 conselheiros/as, distribuídos entre os segmentos docente (10), discente (10), técnico-administrativo (10), egresso (2) e aposentado (1), além dos/as respectivos/as suplentes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Confira a lista completa aqui&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durante sua fala, o reitor do IFPE, José Carlos de Sá, destacou a importância do Consup e a participação dos diferentes setores da instituição. “Como o nosso Conselho Superior é de uma casa de educação, temos essa premissa do debate, da discussão, da construção coletiva das nossas decisões. É no Consup que tiramos as diretrizes documentais e referências da nossa organização, a partir das quais nossos/as gestores/as e toda comunidade acadêmica podem se referenciar. Então é um lugar de muita uma responsabilidade. Por isso, quero deixar registrada aqui toda minha gratidão por todas realizações do Consup no biênio passado, nessa perspectiva de ser pilar da governança do IFPE. E já faço um convite a quem está chegando agora para se unir a esse propósito de construção da nossa instituição”, declarou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do reitor, a mesa de honra foi composta pelos representantes mais votados de cada setor: Heber Claudius Nunes Silva (docente), Thiago Ribas de Lima (técnico-administrativo), João Vitor Candido da Silva (discente), Gustavo Maurício Estevão de Azevêdo (Aposentado), Elenilson Silva de Andrade (egresso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na cerimônia, também foram entregues diplomas aos/às conselheiros/as do mandato anterior e o público pôde prestigiar uma apresentação cultural de estudantes do Campus Palmares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Consup – É o órgão máximo da instituição e tem caráter consultivo e deliberativo. É também responsável por aprovar diretrizes de atuação institucional, além de deliberar sobre a política educacional, programas e projetos institucionais bem como questões administrativas. Seus membros são escolhidos pela comunidade acadêmica a cada dois anos. Confira abaixo a formação do colegiado:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O reitor como presidente&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada a servidores(as) docentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada ao corpo discente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 do número de campi destinada aos(às) técnicos-administrativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dois representantes dos(as) egressos(as), sendo um(a) da área agrícola e um(a) da área industrial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seis representantes da sociedade civil, sem vínculo funcional ou estudantil com o IFPE, sendo dois indicados(a) por entidades patronais, dois indicados(a) por entidades dos(a) trabalhadores(a), dois representantes do setor público e/ou de empresas estatais, designados na forma regimental&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um(a) representante do Ministério da Educação, designado pela Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica do Ministério da Educação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representação de 2/3 (dois terços) dos(as) Diretores(as) Gerais de Campi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um(a) representante dos(as) servidores(as) aposentados(as)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Postagem original:
&lt;a href=&#34;https://portal.ifpe.edu.br/noticias/ifpe-empossa-novos-as-conselheiros-as-do-consup-para-bienio-2025-2027/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://portal.ifpe.edu.br/noticias/ifpe-empossa-novos-as-conselheiros-as-do-consup-para-bienio-2025-2027/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artigo escrito por aluno do IFPE recebe o prêmio de melhor artigo no Encontro Nacional de Computação dos Institutos Federais</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2024/encompif-2024/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2024 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2024/encompif-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No dia 25/07/2024, em Brasília, o artigo &amp;ldquo;Avaliando o Desempenho de Modelos Generativos de Dados para Classificação de Notícias Falsas&amp;rdquo; conquistou a premiação de Melhor Trabalho de Graduação do Encontro Nacional de Computação dos Institutos Federais (ENCompIF), evento realizado no 44º Congresso da Sociedade Brasileira de Computação!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse artigo é fruto do Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) do estudante William Teles, egresso do curso superior em Análise e Desenvolvimento de Sistemas (ADS). O artigo teve orientação dos Professores Rodrigo Lira e Antônio Sá Barreto Neto e colaboração de João Gabriel Rocha Silva, professor do Instituto Federal de Brasília - IFB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postagem original:
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7222709770854551553/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7222709770854551553/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Popularização e Democratização da Inteligência Artificial no Nordeste Brasileiro: Um Relato de Experiência</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-b/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-b/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de um Advergame para a Divulgação Institucional</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-advergame-para-a-divulgacao-institucional/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 08:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/talk/desenvolvimento-de-um-advergame-para-a-divulgacao-institucional/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;responsive-wrap&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vRPHVyV9FmHJF-c_xy01XBrd7GXWqYziyY4NssnF59Lh1Ngqn7A-sBYi8QlvLErRg/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;960&#34; height=&#34;569&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um Relato sobre a criação de um clube de xadrez no campus Palmares do IFPE</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-a/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/publication/journal/praxis2023-a/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Aplicação Web para Monitoramento dos Ninhos de Tartarugas Marinhas no Litoral da Cidade de Paulista (PE)</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 10:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A primeira defesa de Trabalho de Conclusão de Curso de Análise e Desenvolvimento e Sistema aconteceu julho e nela foi apresentada um aplicativo desenvolvido pelo aluno Gabriel Lima para ser uma ferramenta de apoio para os servidores do  Nucleo de Sustentabilidade Urbana (NSU) da Prefeitura de Paulista no trabalho de preservação e monitoramento dos ninhos de tartarugas marinha no litoral da cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anteriormente, o foi apresentado na Semana do Meio Ambiente da cidade que aconteceu no dia 28 de junho.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;semana-do-meio-ambiente-da-cidade-de-paulista&#34;&gt;Semana do Meio Ambiente da Cidade de Paulista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Semana do Meio Ambiente da Cidade de Paulista&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_0e7477ecb5cb6a9e050b2c947bedab43.webp 400w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_0853e48ba9f4a12b2c30b5c935577e37.webp 760w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app2_hu2061a4864a6126d16f1052d968babf89_117831_0e7477ecb5cb6a9e050b2c947bedab43.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;570&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Semana do Meio Ambiente da Cidade de Paulista&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_acee3c83a915facb5b019149c48e94cf.webp 400w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_2f6f39fbd3c599aa35e0e072a6edf488.webp 760w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app1_hu70848277bd357635ae0fd5adc312d385_208423_acee3c83a915facb5b019149c48e94cf.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;570&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;h2 id=&#34;defesa-de-trabalho-de-conclusão-de-curso&#34;&gt;Defesa de Trabalho de Conclusão de Curso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;Defesa do TCC&#34; srcset=&#34;
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_3ed3c6c70688ffbd1b9ae4a1691cb677.webp 400w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_ce334a1bc523f5b7e4db9d05ac84cebf.webp 760w,
               /post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://rodrigoclira.github.io/post/2022/app-monitoramento-ninho-tartarugas/app3_hu4cef21f073fdf0a8d4cd412a74927441_203113_3ed3c6c70688ffbd1b9ae4a1691cb677.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;570&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acordo de Cooperação Técnica entre o IFPE Paulista e o Softex Recife</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/act-softex-recife/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 23:18:25 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/act-softex-recife/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O IFPE Campus Paulista por meio do professor Rodrigo Lira celebrou um acordo de cooperação técnica com o Centro de Excelência em Tecnologia de Software do Recife - Softex Recife. Através desse acoordo as partes irão constituit uma parceria para o desenvolvimento de uma aplicação para gerenciamento / monitoramenoto / previsão de dados obtidos pelas estações de metorologia modular. Através desse acordo também será possível que o IFPE Campus Paulista utilize as dependências do Softex Recife no Porto Digital.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IFPE promove curso de informática básica para povos do campo e territórios quilombolas</title>
      <link>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/curso-inf-basica/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 03:57:14 -0300</pubDate>
      <guid>https://rodrigoclira.github.io/post/2021/curso-inf-basica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Pernambuco (IFPE) deu início às aulas do curso de extensão de informática básica para os povos do campo e territórios quilombolas. De acordo com o Instituto, as 45 vagas ofertadas nessa primeira turma foram distribuídas entre o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), Federação dos Trabalhadores Rurais Agricultores e Agricultoras Familiares do Estado de Pernambuco (FETAPE), Movimento Camponês Popular (MCP), Comissão Estadual dos Quilombolas de Pernambuco e Associação Agroecológica do Pajeú (ASAP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O curso, que começou no último dia 17, se estenderá até o dia três de dezembro, sendo realizado através de aulas on-line. Com encontros uma vez por semana, a iniciativa é dividida em três módulos: Uso de Smartphone e de Internet, com o professor Allan Diego, do IFPE Campus Igarassu; Uso de Computadores, com o docente João Samarone Lima, do Campus Belo Jardim; e por último, Ferramentas On-line (Estado e Governo Federal), que será ministrado pelo docente &lt;strong&gt;Rodrigo César&lt;/strong&gt;, do Campus Paulista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos estudantes é o agricultor e agente de saúde Mário dos Santos Júnior, 38 anos, integrante do Quilombo Estivas, localizado na região rural do município de Garanhuns (PE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O curso também é uma oportunidade de ensinar outras pessoas da comunidade onde eu moro, bem como mostrar a elas que podemos interagir com vários outros quilombolas do Brasil sem precisar sair de casa. Acho muito importante trazer a inovação, a tecnologia e novos aprendizados para os lugares de difícil acesso às redes sociais. A gente sente que não está sozinho nessa jornada&amp;rdquo;, destacou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicação retirada de: &lt;a href=&#34;https://www.diariodepernambuco.com.br/noticia/vidaurbana/2021/09/ifpe-promove-curso-de-informatica-basica-para-povos-do-campo-e-territo.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.diariodepernambuco.com.br/noticia/vidaurbana/2021/09/ifpe-promove-curso-de-informatica-basica-para-povos-do-campo-e-territo.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
